<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Datastrukturer i R on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</title><link>/datastrukturer/</link><description>Recent content in Datastrukturer i R on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>da</language><atom:link href="/datastrukturer/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Tidyverse</title><link>/datastrukturer/tidyverse/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/datastrukturer/tidyverse/</guid><description>Tidyverse er en samling af pakker til R, der letter arbejdet med at indlæse, håndtere og arbejde med data.
Pakkerne fra Tidyverse har den fordel, at de alle følger den samme designfilosofi og opbygning i deres funktioner.
Vi vil i dette materiale primært bruge funktioner fra tidyverse til data- og variabelhåndtering. Inden du fortsætter kan du derfor med fordel installere denne pakkesamling.
Installation og brug af tidyverse
Alle pakker i tidyverse kan installeres med følgende kommando:</description></item><item><title>Indlæsning af data</title><link>/datastrukturer/indl%C3%A6sning/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/datastrukturer/indl%C3%A6sning/</guid><description>I koden herunder indlæses data fra en csv-fil og gemmes i objektet ess18:
library(tidyverse) ess18 &amp;lt;- read_csv(&amp;#34;https://github.com/RolfLund/4semesterR/raw/master/teaching-materials/r-intro/datasets/ESS2018DK_subset.csv&amp;#34;) read_csv er en del af tidyverse (mere specifikt pakken readr).
R har også en basisfunktion til at indlæse csv-filer (read.csv), men read_csv er mere effektiv.
Indlæsning med peg og klik Data kan også indlæses med peg-og-klik under “File”-&amp;gt;“Import dataset”. Her hjælper RStudio med importen af data:
Data brugt i undervisningen: European Social Survey 2018 Til R introduktionerne bruger vi et udsnit af European Social Survey fra 2018 (https://www.</description></item><item><title>Data frames (Tabeldata i R)</title><link>/datastrukturer/data/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/datastrukturer/data/</guid><description>ess18 er nu et objekt, der indeholder et datasæt. Bemærk at måden vi danner objektet ikke er anderledes end andre måder, som vi har dannet objekter: objectname &amp;lt;- somefunction(something).
ess18 er en “data frame”. En “data frame” er måden R lagrer tabeldata (data struktureret i rækker og kolonner).
Udforskning af data frames For at få et overblik over data, kan man bruge funktionen head():
head(ess18) # A tibble: 6 × 17 idno netustm ppltrst vote prtvtddk health lvpntyr tygrtr gndr yrbrn edlvddk &amp;lt;dbl&amp;gt; &amp;lt;dbl&amp;gt; &amp;lt;dbl&amp;gt; &amp;lt;chr&amp;gt; &amp;lt;chr&amp;gt; &amp;lt;chr&amp;gt; &amp;lt;chr&amp;gt; &amp;lt;chr&amp;gt; &amp;lt;chr&amp;gt; &amp;lt;dbl&amp;gt; &amp;lt;chr&amp;gt; 1 5816 90 7 Yes SF Soci… Good 1994 60 Male 1974 Mellem… 2 7251 300 5 Yes Dansk F… Fair 1993 40 Fema… 1975 Faglig… 3 7887 360 8 Yes Sociald… Fair 1983 55 Male 1958 Lang v… 4 9607 540 9 Yes Alterna… Good 1982 64 Fema… 1964 Mellem… 5 11688 NA 5 Yes Sociald… Very … 1968 50 Fema… 1952 Faglig… 6 12355 120 5 Yes Sociald… Fair 1987 60 Male 1963 Faglig… # … with 6 more variables: eduyrs &amp;lt;dbl&amp;gt;, wkhct &amp;lt;dbl&amp;gt;, wkhtot &amp;lt;dbl&amp;gt;, # grspnum &amp;lt;dbl&amp;gt;, frlgrsp &amp;lt;dbl&amp;gt;, inwtm &amp;lt;dbl&amp;gt; head() viser de første seks rækker af data, og er god til at tjekke, om data ser ud, som det skal.</description></item><item><title>Enkeltvarialbe (vectors)</title><link>/datastrukturer/enkeltvarialbe/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/datastrukturer/enkeltvarialbe/</guid><description>En basal datastruktur i R er en vector.
En vector er en række af værdier af den samme type (fx en række tal, en række ord osv.).
En vector svarer til en enkelt variabel/kolonne i en dataframe, og man arbejder med vectors på samme måde, som man arbejder med enkelte kolonner (samme funktioner kan bruges).
Vectors dukker op i mange forskellige sammenhænge i R, da de bruges hver gang, at man skal specificere en samling af flere værdier.</description></item><item><title>Deskriptive mål</title><link>/datastrukturer/deskriptive/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/datastrukturer/deskriptive/</guid><description>R indeholder en række funktioner til at regne specifikke deskriptive mål, fx min() (minimum), max() (maksimum), mean() (middelværdi), sd() (standardafvigelse) og length() (antal værdier/rækker).
min(ess18$yrbrn) # Mindste værdi [1] 1929 max(ess18$yrbrn) # Største værdi [1] 2003 mean(ess18$yrbrn) # Middelværdi [1] 1967.047 sd(ess18$yrbrn) # Standardafvigelse [1] 18.29441 length(ess18$yrbrn) # Antal værdier i variabel (svarer til antal rækker) [1] 1285 Husk at vi med R kan lagre hvad som helst som et objekt.</description></item><item><title>Missing-værdier</title><link>/datastrukturer/missing-v%C3%A6rdier/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/datastrukturer/missing-v%C3%A6rdier/</guid><description>Data vil ofte indeholde missing-værdier. Missing-værdier angiver ikke-gyldige værdier; fx et manglende svar, ugyldigt svar, information der ikke kunne skaffes eller lignende.
Missing-værdier bruges til at give en værdi uden at give en værdi (cellerne skal indeholde noget). Missing-værdier angives som NA i R.
BEMÆRK: Det er ikke givet at missing-værdier er kodet som missing på forhånd i et datasæt. Hvordan missing-værdier kodes varierer mellem programmer. Derfor bruger man ofte specifikke talværdier (fx 777777 eller 888888) til at indikere missing-værdier.</description></item></channel></rss>