<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Velkommen på 4. semester on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</title><link>/velkommen/</link><description>Recent content in Velkommen på 4. semester on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>da</language><lastBuildDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</lastBuildDate><atom:link href="/velkommen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Indhold</title><link>/velkommen/indhold/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/indhold/</guid><description>Sidens grundlæggende symbolik Siden fungerer som et sted hvor vi præsenterer jer for mange forskellige visuelle virkemidler. Links kan forekomme i teksten, og links vil altid forekomme som tekst i anden farve I kan trykke på. Hvis teksten bliver blå, indikerer det et link.
Der kan også forekomme videoer. Videoer optræder på siden sådan her og kan afspilles direkte fra siden: Der kan også forekomme kode på siden som er designet til at virke i R.</description></item><item><title>Læringsmål</title><link>/velkommen/l%C3%A6ringsm%C3%A5l/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/l%C3%A6ringsm%C3%A5l/</guid><description>Læringsmål På de næste sider kan du læse om læringsmålene for kurset. De er delt op i: &amp;ldquo;Viden&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Færdigheder&amp;rdquo; og &amp;ldquo;Kompetencer&amp;rdquo;. Hver sektion beskriver de elementer i skal lære gennem kurset og hvad vi forventer i er i stand til, når kurset er overstået.</description></item><item><title>Viden</title><link>/velkommen/viden/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/viden/</guid><description>Viden Viden om grundlæggende datatyper og variable (f.eks. heltal, float, karakter/tekststrenge)
Viden om grundlæggende datastrukturer (f.eks. lister, arrays og sammensatte datastrukturer)
Viden om simple kontrolstrukturer såvel selektive som iterative (f.eks. if-else-sætninger, for/while loops)
Viden om funktioner til håndtering, kombination og manipulation af datastrukturer
Viden om sandsynlighedsfordelinger og principper for statistisk inferens via den centrale grænseværdisætning
Viden om grundlæggende beskrivende statistiske mål (f.eks. gennemsnit, median, spredning, standardafvigelse, min og max, rækkevidde)</description></item><item><title>Færdigheder</title><link>/velkommen/f%C3%A6rdigheder/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/f%C3%A6rdigheder/</guid><description>Færdigheder Kan indlæse og bearbejde data i et statistikprogram med henblik på at gennemføre multivariate statistiske analyser Kan aflæse og forstå tabeller der anvender såvel beskrivende statistiske mål som mål for statistiske sammenhænge mellem to og flere variable (f.eks. krydstabeller, lineær regression mm). Kan udvælge og argumentere for brugen af relevante kvantitative metoder til analyse af uni-, bi- og multivariable sammenhænge mellem to eller flere variable Kan kritisk vurdere og formidle centrale elementer af en konkret statistisk analyse herunder dets muligheder og begrænsninger Kan anvende og selvstændigt gennemføre en simpel multivariable analyse ved hjælp af kvantitative metoder i et statistikprogram</description></item><item><title>Kompetencer</title><link>/velkommen/kompetencer/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/kompetencer/</guid><description>Kompetencer Har evnen til at indhente og forstå/fortolke på sekundære statistiske analyser og tabeller med henblik på videre bearbejdning og en forståelse af den potentielle bias/problematik ved analysen På selvstændigt grundlag kunne gennemføre en statistisk analyse af en sociologisk problemstilling herunder vurdere relevansen af dens anvendelse På selvstændigt grundlag kan reflektere over centrale problemstillin-ger inden for anvendelsen af grundlæggende kvantitative metoder i sociologien Har evnen til at udvælge, belyse, diskutere og analysere problemstillinger med inddragelse af kvantitativ metode Har evnen til at identificere og diskutere udfordringer og løsninger i arbejdet med dataudforskningsteknikker og kvantitativ metode</description></item></channel></rss>