<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Velkommen på 4. semester on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</title><link>/</link><description>Recent content in Velkommen på 4. semester on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>da</language><lastBuildDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</lastBuildDate><atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Visuel beskrivelse af RStudio 1</title><link>/pakker-og-rstudio/visuelr1/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/visuelr1/</guid><description>Visuel beskrivelse af RStudio 1 Efter i har installeret RStudio kan i åbne RStudio ved at finde ikonet på skrivebordet eller søge efter det på computeren. Bemærk, at i skal åbne RStudio og IKKE R. Det første vindue i møder ser sådan her ud (bemærk at jeres version er anderledes end nedenstående):
Som RStudio åbner er der sædvanligvis 3 vinduer - men når vi arbejder er der konsekvent 4 vinduer vi interagerer med.</description></item><item><title>Hvad er R?</title><link>/intro-til-r-1/hvad-er-r/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/hvad-er-r/</guid><description>Hvad er R? R er et gratis analyseprogram med sit eget kommandosprog.
Programmet egner sig især til kvantiative analyser og visualiseringer af kvantitative data.
R kan arbejde med mange forskellige dataformater. Da programmet er &amp;ldquo;open source&amp;rdquo;, findes ufattelig mange udvidelser til programmet, der tilføjer funktioner.
RStudio R i sig selv er meget begrænset. RStudio tilføjer en brugerflade ovenpå R, der gør det rarere at arbejde med.
Man arbejder typisk i RStudio, når man bruger R.</description></item><item><title>Indhold</title><link>/velkommen/indhold/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/indhold/</guid><description>Sidens grundlæggende symbolik Siden fungerer som et sted hvor vi præsenterer jer for mange forskellige visuelle virkemidler. Links kan forekomme i teksten, og links vil altid forekomme som tekst i anden farve I kan trykke på. Hvis teksten bliver blå, indikerer det et link.
Der kan også forekomme videoer. Videoer optræder på siden sådan her og kan afspilles direkte fra siden: Der kan også forekomme kode på siden som er designet til at virke i R.</description></item><item><title>Installation på Windows</title><link>/ops%C3%A6tning-af-r/inst_win/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/ops%C3%A6tning-af-r/inst_win/</guid><description>Installation af R og RStudio på Windows Download R For at bruge RStudio bliver vi nødt til at installere R først. R kan installeres ved at gå til siden cran.r-project.org hvor i øverst kan se et link hvor der står &amp;ldquo;Download R for Windows&amp;rdquo;. I bliver ført videre til en side hvor i har flere valgmuligheder - i skal her vælge: &amp;ldquo;base&amp;rdquo;. Øverst på den sidste side skal i trykke på &amp;ldquo;Download R for Windows&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Visuel beskrivelse af RStudio 2</title><link>/pakker-og-rstudio/visuelr2/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/visuelr2/</guid><description>Visuel beskrivelse af RStudio 2 Måden vi interagerer med RStudio på er via scripts. I kan åbne et nyt script ved at gå i menuen &amp;ldquo;File&amp;rdquo;, trykke på &amp;ldquo;New File&amp;rdquo; og vælge &amp;ldquo;New R script&amp;rdquo;. Når i trykker på dette åbner RStudio et 4. vindue der ser sådan ud:
&amp;ldquo;Source&amp;rdquo; er en måde at skrive, at det er her RStudio læser kode fra, som den efterfølgende skriver output til i konsollen nedenfor.</description></item><item><title>Installation på Mac</title><link>/ops%C3%A6tning-af-r/inst_mac/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/ops%C3%A6tning-af-r/inst_mac/</guid><description>Installation af R og RStudio på Mac Download R For at bruge RStudio bliver vi nødt til at installere R først. R kan installeres ved at gå til siden cran.r-project.org hvor i øverst kan se et link hvor der står &amp;ldquo;Download R for macOS&amp;rdquo;. Mac-brugere skal være opmærksom på, hvilken version af deres styresystem de har. Den nyeste version af R fungerer udelukkende på styresystemer 10.13 og op - det styresystem hedder &amp;ldquo;High Sierra&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Læringsmål</title><link>/velkommen/l%C3%A6ringsm%C3%A5l/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/l%C3%A6ringsm%C3%A5l/</guid><description>Læringsmål På de næste sider kan du læse om læringsmålene for kurset. De er delt op i: &amp;ldquo;Viden&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Færdigheder&amp;rdquo; og &amp;ldquo;Kompetencer&amp;rdquo;. Hver sektion beskriver de elementer i skal lære gennem kurset og hvad vi forventer i er i stand til, når kurset er overstået.</description></item><item><title>R Sproget: Objekter</title><link>/intro-til-r-1/r-sproget_objekter/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/r-sproget_objekter/</guid><description>R Sproget: Objekter og funktioner R fungerer ved at lagre værdier og information i &amp;ldquo;objekter&amp;rdquo;. Disse objekter kan derefter bruges i forskellige funktioner. Funktioner kan være alt fra at udregne et gennemsnit, lave en figur, gemme et datasæt osv.
Forsimplet sagt: Et objekt er en eller anden lagret information, mens en funktion er noget, som kan bearbejde eller gøre noget ved informationen i et objekt.
Objekter At arbejde med R involverer kontinuerligt at definere objekter.</description></item><item><title>Pakker</title><link>/pakker-og-rstudio/pakker/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/pakker/</guid><description>Hvad er pakker? R er anderledes end de programmer i normalt bruger på jeres computer. Når i åbner Word, Excel, Chrome, Firefox eller måske Sims, så er antagelsen at &amp;ldquo;hele&amp;rdquo; programmet er der per automatik. Vi behøver ikke nødvendigvis installere ekstra ting for, at det virker som det skal. Nogle gange henter vi et tilføjelsesprogram som f.eks. add-blocker eller en mod til et spil der gør oplevelsen en lille smule bedre, men for det meste er grundessensen af programmet der ved installation.</description></item><item><title>R Sproget: Funktioner</title><link>/intro-til-r-1/r-sproget-_funktioner/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/r-sproget-_funktioner/</guid><description>Funktioner Funktioner er kommandoer brugt til at transformere objektet på en måde og give et output.
Det, som man sætter i funktionen, kaldes et &amp;ldquo;argument&amp;rdquo; eller &amp;ldquo;input&amp;rdquo;. Antallet af argumenter varierer mellem funktioner.
Funktioner har alle den samme opbygning: funktionsnavn(arg1, arg2, arg3). (funktionsnavn med argumenterne i parentes adskilt med kommaer).
Nogle argumenter er krævet, mens andre er valgfrie.
Eksempler på funktioner Gør tekst til blokbogstaver:
name &amp;lt;- &amp;#39;kilmister&amp;#39; toupper(name) 'KILMISTER' Erstat bogstaver i tekst:</description></item><item><title>Viden</title><link>/velkommen/viden/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/viden/</guid><description>Viden Viden om grundlæggende datatyper og variable (f.eks. heltal, float, karakter/tekststrenge)
Viden om grundlæggende datastrukturer (f.eks. lister, arrays og sammensatte datastrukturer)
Viden om simple kontrolstrukturer såvel selektive som iterative (f.eks. if-else-sætninger, for/while loops)
Viden om funktioner til håndtering, kombination og manipulation af datastrukturer
Viden om sandsynlighedsfordelinger og principper for statistisk inferens via den centrale grænseværdisætning
Viden om grundlæggende beskrivende statistiske mål (f.</description></item><item><title>Færdigheder</title><link>/velkommen/f%C3%A6rdigheder/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/f%C3%A6rdigheder/</guid><description>Færdigheder Kan indlæse og bearbejde data i et statistikprogram med henblik på at gennemføre multivariate statistiske analyser Kan aflæse og forstå tabeller der anvender såvel beskrivende statistiske mål som mål for statistiske sammenhænge mellem to og flere variable (f.eks. krydstabeller, lineær regression mm). Kan udvælge og argumentere for brugen af relevante kvantitative metoder til analyse af uni-, bi- og multivariable sammenhænge mellem to eller flere variable Kan kritisk vurdere og formidle centrale elementer af en konkret statistisk analyse herunder dets muligheder og begrænsninger Kan anvende og selvstændigt gennemføre en simpel multivariable analyse ved hjælp af kvantitative metoder i et statistikprogram</description></item><item><title>Tabeldata i R</title><link>/intro-til-r-1/tabeldata-r/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/tabeldata-r/</guid><description>Indlæsning af data med readr (tidyverse) readr er en pakke til at indlæse forskellige datafiler i R.
R har også basisfunktioner til dette, men readr er mere effektiv.
readr er del af pakkesamlingen tidyverse: https://www.tidyverse.org/
I koden herunder indlæser vi data ind fra en csv-fil og gemmer i objektet ess18:
library(readr) ess18 &amp;lt;- read_csv(&amp;#34;https://github.com/RolfLund/4semesterR/raw/master/teaching-materials/r-intro/datasets/ESS2018DK_subset.csv&amp;#34;) Indlæsning med peg og klik Data kan også indlæses med peg-og-klik under &amp;ldquo;File&amp;rdquo;-&amp;gt;&amp;ldquo;Import dataset&amp;rdquo;. Her hjælper RStudio med importen af data:</description></item><item><title>Enkeltvariable (vectors)</title><link>/intro-til-r-1/enkeltvariable/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/enkeltvariable/</guid><description>Data frames og &amp;ldquo;vectors&amp;rdquo; Data frames består af rækker og kolonner. R forventer typisk at rækkerne indeholder &amp;ldquo;observationer&amp;rdquo; (fx personer), mens kolonner indeholder variable (information omkring observationerne).
R behandler en enkelt kolonne/variabel som en &amp;ldquo;vector&amp;rdquo;. En &amp;ldquo;vector&amp;rdquo; er en samling af værdier af den samme class (fx tal eller tekster).
Man udpeger en enkelt kolonne i en data frame med $ (en &amp;ldquo;vector&amp;rdquo;).
head(ess18$yrbrn) # første seks værdier i yrbrn .</description></item><item><title>Kompetencer</title><link>/velkommen/kompetencer/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/kompetencer/</guid><description>Kompetencer Har evnen til at indhente og forstå/fortolke på sekundære statistiske analyser og tabeller med henblik på videre bearbejdning og en forståelse af den potentielle bias/problematik ved analysen På selvstændigt grundlag kunne gennemføre en statistisk analyse af en sociologisk problemstilling herunder vurdere relevansen af dens anvendelse På selvstændigt grundlag kan reflektere over centrale problemstillin-ger inden for anvendelsen af grundlæggende kvantitative metoder i sociologien Har evnen til at udvælge, belyse, diskutere og analysere problemstillinger med inddragelse af kvantitativ metode Har evnen til at identificere og diskutere udfordringer og løsninger i arbejdet med dataudforskningsteknikker og kvantitativ metode</description></item><item><title>Missing-værdier</title><link>/intro-til-r-1/missingv%C3%A6rdier/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/missingv%C3%A6rdier/</guid><description>Missing-værdier Data vil ofte indeholde missing-værdier. Missing-værdier angiver ikke-gyldige værdier; fx et manglende svar, ugyldigt svar, information der ikke kunne skaffes eller lignende.
Missing-værdier bruges til at give en værdi uden at give en værdi (cellerne skal indeholde noget). Missing-værdier angives som NA i R.
BEMÆRK: Det er ikke givet at missing-værdier er kodet som missing på forhånd i et datasæt. Hvordan missing-værdier kodes varierer mellem programmer. Derfor bruger man ofte specifikke talværdier (fx 777777 eller 888888) til at indikere missing-værdier.</description></item><item><title>Datahåndtering i R: Subsetting</title><link>/intro-til-r-1/subsetting/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/subsetting/</guid><description>Datahåndtering i R Når man arbejder med data, er man næste altid nødt til at foretage visse ændringer i data, før at de er egnet til analyse. Dette kaldes &amp;ldquo;datahåndtering&amp;rdquo;.
Datahåndtering inkluderer blandt andet:
Udvælge specifikke observationer og variable (kaldes også subsetting) Danne nye variables Rekode værdier R understøtter datahåndtering med &amp;ldquo;basis&amp;rdquo;-kommandoer, men funktionerne tilgængelige gennem tidyverse (https://www.tidyverse.org/) er langt mere intuitive.
Subset data med dplyr dplyr indeholder blandt andet funktionerne filter og select, som kan bruges til at subsette data.</description></item><item><title>Rekodning og nye variable</title><link>/intro-til-r-1/rekodning/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/rekodning/</guid><description>Rekodning samt at danne nye variable At lave nye variable og (simple) rekodninger er typisk gjort på samme måde. Den eneste forskel er blot, om ændringerne skrives til ny variabel, eller om ændringerne overskriver en eksisterende variabel (rekodning).
(I dag ser vi kun på rekodning som &amp;ldquo;omregninger&amp;rdquo; af eksisterende variable. Næste gang ser vi på rekodning af kategorier).
Rekodning samt at danne nye variable med dplyr Funktionen mutate() i dplyr bruges til at rekode samt til at danne nye variable:</description></item><item><title>Gem dit arbejde</title><link>/intro-til-r-1/gem/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/gem/</guid><description>Gem dit arbejde Det vigtigste at gemme, er at gemme sit R script.
Brug gem-ikonet til at gemme dit script.</description></item><item><title>Øvelser til undervisningsgangen</title><link>/intro-til-r-1/%C3%B8velser/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/%C3%B8velser/</guid><description>ØVELSE 1: OBJEKTER OG FUNKTIONER Dan følgende objekter:
name1: &amp;quot;araya&amp;quot; name2: &amp;quot;townsend&amp;quot; year1: 1961 (uden citationstegn) year2: &amp;quot;1972&amp;quot; (med citationstegn) Forsøg at udregn alderen for year1 og year2 (nuværende år - year-objekt).
Brug funktionen toupper() til at ændre name1 til blokbogstaver.
ØVELSE 2: DESKRIPTIVE MÅL Brug forskellige funktioner til at udregne følgende:
Middelværdien (mean()) for tid brugt på internettet om dagen (netustm) Den højeste værdi (max()) for tid brugt på internettet om dagen (netustm) Medianen (median()) for brutto månedsløn (grspnum) BEMÆRK!</description></item><item><title>Hypoteseteori</title><link>/hypoteseteori/hypoteseteori/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/hypoteseteori/hypoteseteori/</guid><description>Vi taler om hypoteseteori Til første side</description></item><item><title>Intro til kvant.</title><link>/introduktion-t.-kvant.-t%C3%A6nkem%C3%A5de/intro_kvant_taenke/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/introduktion-t.-kvant.-t%C3%A6nkem%C3%A5de/intro_kvant_taenke/</guid><description>Vi taler om kvantitativ metode Til første side</description></item><item><title>Korrelationer</title><link>/intro-til-r-2/korrelationer/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-2/korrelationer/</guid><description>Vi taler om Intro til R 2 Til første side</description></item><item><title>Korrelationer</title><link>/korrelationer/korrelationer/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/korrelationer/korrelationer/</guid><description>Vi taler om korrelationer Til første side</description></item><item><title>Krydstabeller</title><link>/krydstabeller/krydstabeller/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/krydstabeller/krydstabeller/</guid><description>Vi taler om krydstabeller Til første side</description></item><item><title>Måleniveau intro</title><link>/m%C3%A5leniveau/m%C3%A5leniveau_intro/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/m%C3%A5leniveau/m%C3%A5leniveau_intro/</guid><description>Vi taler lidt om måleniveau Til første side</description></item><item><title>Punkt- og intervalestimation</title><link>/punkt-og-intervalestimation/punkt-og-intervalestimation/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/punkt-og-intervalestimation/punkt-og-intervalestimation/</guid><description>Vi taler om Punkt- og intervalestimation Til første side</description></item><item><title>Sandsynligheder intro</title><link>/sandsynligheder/sandsynligheder_intro/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/sandsynligheder/sandsynligheder_intro/</guid><description>Vi taler lidt om sandsynligheder Til første side</description></item></channel></rss>