<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Velkommen på 4. semester on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</title><link>/</link><description>Recent content in Velkommen på 4. semester on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>da</language><lastBuildDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</lastBuildDate><atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Visuel beskrivelse af RStudio 1</title><link>/pakker-og-rstudio/visuelr1/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/visuelr1/</guid><description>Visuel beskrivelse af RStudio 1 Efter i har installeret RStudio kan i åbne RStudio ved at finde ikonet på skrivebordet eller søge efter det på computeren. Bemærk, at i skal åbne RStudio og IKKE R. Det første vindue i møder ser sådan her ud (bemærk at jeres version er anderledes end nedenstående):
Som RStudio åbner er der sædvanligvis 3 vinduer - men når vi arbejder er der konsekvent 4 vinduer vi interagerer med.</description></item><item><title>Hvad er R?</title><link>/intro-til-r-1/hvad-er-r/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/hvad-er-r/</guid><description>Hvad er R? R er et gratis analyseprogram med sit eget kommandosprog.
Programmet egner sig især til kvantiative analyser og visualiseringer af kvantitative data.
R kan arbejde med mange forskellige dataformater. Da programmet er &amp;ldquo;open source&amp;rdquo;, findes ufattelig mange udvidelser til programmet, der tilføjer funktioner.
RStudio R i sig selv er meget begrænset. RStudio tilføjer en brugerflade ovenpå R, der gør det rarere at arbejde med.
Man arbejder typisk i RStudio, når man bruger R.</description></item><item><title>Indhold</title><link>/velkommen/indhold/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/indhold/</guid><description>Sidens grundlæggende symbolik Siden fungerer som et sted hvor vi præsenterer jer for mange forskellige visuelle virkemidler. Links kan forekomme i teksten, og links vil altid forekomme som tekst i anden farve I kan trykke på. Hvis teksten bliver blå, indikerer det et link.
Der kan også forekomme videoer. Videoer optræder på siden sådan her og kan afspilles direkte fra siden: Der kan også forekomme kode på siden som er designet til at virke i R.</description></item><item><title>Installation på Windows</title><link>/ops%C3%A6tning-af-r/inst_win/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/ops%C3%A6tning-af-r/inst_win/</guid><description>Installation af R og RStudio på Windows Download R For at bruge RStudio bliver vi nødt til at installere R først. R kan installeres ved at gå til siden cran.r-project.org hvor i øverst kan se et link hvor der står &amp;ldquo;Download R for Windows&amp;rdquo;. I bliver ført videre til en side hvor i har flere valgmuligheder - i skal her vælge: &amp;ldquo;base&amp;rdquo;. Øverst på den sidste side skal i trykke på &amp;ldquo;Download R for Windows&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Udvælg rækker (filter)</title><link>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/filter/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/filter/</guid><description>Udvælg rækker med filter filter funktionen tager mindst to input: et datasæt (en dataframe) og et kriterie.
library(dplyr) ess18_male &amp;lt;- filter(ess18, gndr == &amp;#39;Male&amp;#39;) # Subset kun med mænd head(ess18_male) A tibble: 6 × 17 idnonetustmppltrstvoteprtvtddkhealthlvpntyrtygrtrgndryrbrnedlvddkeduyrswkhctwkhtotgrspnumfrlgrspinwtm &amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt; 5816 907YesSF Socialistisk Folkeparti - Socialist People's PartyGood 199460 Male1974Mellemlang videregående uddannelse af 3-4 års varighed. Professionsbachelorer,353737370003500061 78873608YesSocialdemokratiet - The Social democrats Fair 198355 Male1958Lang videregående uddannelse.</description></item><item><title>Visuel beskrivelse af RStudio 2</title><link>/pakker-og-rstudio/visuelr2/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/visuelr2/</guid><description>Visuel beskrivelse af RStudio 2 Måden vi interagerer med RStudio på er via scripts. I kan åbne et nyt script ved at gå i menuen &amp;ldquo;File&amp;rdquo;, trykke på &amp;ldquo;New File&amp;rdquo; og vælge &amp;ldquo;New R script&amp;rdquo;. Når i trykker på dette åbner RStudio et 4. vindue der ser sådan ud:
&amp;ldquo;Source&amp;rdquo; er en måde at skrive, at det er her RStudio læser kode fra, som den efterfølgende skriver output til i konsollen nedenfor.</description></item><item><title>Installation på Mac</title><link>/ops%C3%A6tning-af-r/inst_mac/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/ops%C3%A6tning-af-r/inst_mac/</guid><description>Installation af R og RStudio på Mac Download R For at bruge RStudio bliver vi nødt til at installere R først. R kan installeres ved at gå til siden cran.r-project.org hvor i øverst kan se et link hvor der står &amp;ldquo;Download R for macOS&amp;rdquo;. Mac-brugere skal være opmærksom på, hvilken version af deres styresystem de har. Den nyeste version af R fungerer udelukkende på styresystemer 10.13 og op - det styresystem hedder &amp;ldquo;High Sierra&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Læringsmål</title><link>/velkommen/l%C3%A6ringsm%C3%A5l/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/l%C3%A6ringsm%C3%A5l/</guid><description>Læringsmål På de næste sider kan du læse om læringsmålene for kurset. De er delt op i: &amp;ldquo;Viden&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Færdigheder&amp;rdquo; og &amp;ldquo;Kompetencer&amp;rdquo;. Hver sektion beskriver de elementer i skal lære gennem kurset og hvad vi forventer i er i stand til, når kurset er overstået.</description></item><item><title>R Sproget: Objekter</title><link>/intro-til-r-1/r-sproget_objekter/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/r-sproget_objekter/</guid><description>R Sproget: Objekter og funktioner R fungerer ved at lagre værdier og information i &amp;ldquo;objekter&amp;rdquo;. Disse objekter kan derefter bruges i forskellige funktioner. Funktioner kan være alt fra at udregne et gennemsnit, lave en figur, gemme et datasæt osv.
Forsimplet sagt: Et objekt er en eller anden lagret information, mens en funktion er noget, som kan bearbejde eller gøre noget ved informationen i et objekt.
Objekter At arbejde med R involverer kontinuerligt at definere objekter.</description></item><item><title>Datahåndtering og visualisering i R: Et eksempel</title><link>/intro-til-r-2/eksempel/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-2/eksempel/</guid><description>Datahåndtering og visualisering i R: Et eksempel Herunder foretages en række datahåndteringer på European Social Survey 2018 delsættet. Vi bruger dagen i dag på at forstå de forskellige datahåndteringsfunktioner (primært fra tidyverse - specifikt pakken dplyr).
library(dplyr) ess18_wh &amp;lt;- ess18 %&amp;gt;% mutate(age = 2018 - yrbrn) %&amp;gt;% filter(age &amp;gt;= 25) %&amp;gt;% filter(!(is.na(wkhtot))) %&amp;gt;% mutate(wkhtot_cat = case_when( wkhtot == 37 ~ &amp;#34;37 timer om ugen&amp;#34;, wkhtot &amp;lt; 37 ~ &amp;#34;Mindre end 37 timer&amp;#34;, wkhtot &amp;gt; 37 ~ &amp;#34;Mere end 37 timer&amp;#34;) ) %&amp;gt;% mutate(wkhtot_cat = factor(wkhtot_cat, levels = c(&amp;#34;Mindre end 37 timer&amp;#34;, &amp;#34;37 timer om ugen&amp;#34;, &amp;#34;Mere end 37 timer&amp;#34;), ordered = TRUE)) %&amp;gt;% mutate(gndr = factor(gndr, levels = c(&amp;#34;Male&amp;#34;, &amp;#34;Female&amp;#34;), labels = c(&amp;#34;Mand&amp;#34;, &amp;#34;Kvinde&amp;#34;))) %&amp;gt;% select(gndr, age, wkhtot, wkhtot_cat, netustm) Herunder dannes et barplot baseret på det sæt, som blev dannet i ovenstående kode.</description></item><item><title>Kategoriske variable (factors) i modeller</title><link>/intro-til-r-3/statistiske-modeller/kategoriske/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-3/statistiske-modeller/kategoriske/</guid><description>Kategoriske variable (factors) i modeller Som standard vil R behandle tekstvariable som unordered factors; altså nominalt skalerede variable.
I nedenstående tilføjes variablen vote (hvorvidt man stemte til sidste folketingsvalg) til modellen fra før. vote er ikke kodet til factor:
grsp_vote_model &amp;lt;- lm(grspnum ~ eduyrs + wkhtot + vote, data = ess18) summary(grsp_vote_model) ​ Call: lm(formula = grspnum ~ eduyrs + wkhtot + vote, data = ess18)
Residuals: Min 1Q Median 3Q Max -62657 -17091 -10043 -1996 2954310 Coefficients: Estimate Std.</description></item><item><title>Levels i en factor</title><link>/intro-til-r-2/factors/levels/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-2/factors/levels/</guid><description>Levels i en factor Når man omdanner en variabel til en factor, fortæller man også R, at denne variabel kun kan indeholde nogle specifikke værdier. De værdier, som variablen kan indeholde, er dens &amp;ldquo;levels&amp;rdquo;.
Ser man fx på de unikke værdier i et subet kun med mænd, vil man se, at data kun indeholder værdien &amp;ldquo;Male&amp;rdquo;, men at de mulige værdier er &amp;ldquo;Male&amp;rdquo; og &amp;ldquo;Female&amp;rdquo;:
ess18_male_subset &amp;lt;- filter(ess18, gndr == &amp;#39;Male&amp;#39;) unique(ess18_male_subset$gndr) Male Levels: .</description></item><item><title>Output af model (med stargazer)</title><link>/intro-til-r-3/stargazer/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-3/stargazer/</guid><description>Output af model (med stargazer) Outputtet i R konsollen af en model er ikke kønt og egner sig dårligt til at fremstille. Der findes dog en række måder at lave pæne outputs af modeller fra R. En god pakke til dette er pakken stargazer (https://cran.r-project.org/web/packages/stargazer/stargazer.pdf).
stargazer kan tage forskellige R objekter (herunder modeller) og lave op til outputs, hvor de enkelte dele kan tilpasses. stargazer tillader bl.a. at eksportere output fra en model til en HTML fil.</description></item><item><title>recode</title><link>/intro-til-r-2/rekodkategorisk/recode/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-2/rekodkategorisk/recode/</guid><description>recode Herunder bruges recode() til at ændre kategorierne for køn til dansk:
ess18n &amp;lt;- ess18 %&amp;gt;% mutate(gndr_da = recode(gndr, &amp;#39;Male&amp;#39; = &amp;#39;Mand&amp;#39;, &amp;#39;Female&amp;#39; = &amp;#39;Kvinde&amp;#39;)) %&amp;gt;% select(idno, gndr, gndr_da) head(ess18n) A tibble: 6 × 3 idnogndrgndr_da &amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt; 5816Male Mand 7251FemaleKvinde 7887Male Mand 9607FemaleKvinde 11688FemaleKvinde 12355Male Mand Ved brug af .default argumentet, kan man angive en værdi for alle øvrige værdier (bortset fra missing):</description></item><item><title>Structure of a ggplot</title><link>/intro-til-r-2/ggplot/structure/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-2/ggplot/structure/</guid><description>Structure of a ggplot As a rule, a ggplot follows this template:
ggplot(data = &amp;lt;DATA&amp;gt;, mapping = aes(&amp;lt;MAPPINGS&amp;gt;)) + &amp;lt;GEOM_FUNCTION&amp;gt;(mapping = aes(&amp;lt;MAPPINGS&amp;gt;)) ggplot: Main function. This functino denotes what should be included in the plot. The function ggplot does not in itself contain information about the type of plot. This is specified via a geom funkcion.
data: The primary argument for ggplot is the data to be plotted.</description></item><item><title>Subsetting (filter og select)</title><link>/intro-til-r-2/subsetting/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-2/subsetting/</guid><description>Subsetting (filter og select) Se under &amp;ldquo;Intro til R I&amp;rdquo; under sektionen &amp;ldquo;Datahåndtering i R&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Vælg kolonner/variable (select)</title><link>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/select/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/select/</guid><description>Vælg kolonner/variable med select select tager mindst to input: et datasæt (en dataframe) og en eller flere variable fra det datasæt, som kan beholdes/gemmes i et nyt datasæt.
Datasættet er altid første input, hvorefter variable listes i den rækkefølge, som man gerne vil have dem, adskilt med mellemrum.
ess18_male_subset &amp;lt;- select(ess18_male, idno, gndr, yrbrn, edlvddk) # Udvælg specifikke variable head(ess18_male_subset) A tibble: 6 × 4 idnogndryrbrnedlvddk &amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt; 5816Male1974Mellemlang videregående uddannelse af 3-4 års varighed.</description></item><item><title>Pakker</title><link>/pakker-og-rstudio/pakker/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/pakker/</guid><description>Hvad er pakker? R er anderledes end de programmer i normalt bruger på jeres computer. Når i åbner Word, Excel, Chrome, Firefox eller måske Sims, så er antagelsen at &amp;ldquo;hele&amp;rdquo; programmet er der per automatik. Vi behøver ikke nødvendigvis installere ekstra ting for, at det virker som det skal. Nogle gange henter vi et tilføjelsesprogram som f.eks. add-blocker eller en mod til et spil der gør oplevelsen en lille smule bedre, men for det meste er grundessensen af programmet der ved installation.</description></item><item><title>R Sproget: Funktioner</title><link>/intro-til-r-1/r-sproget-_funktioner/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/r-sproget-_funktioner/</guid><description>Funktioner Funktioner er kommandoer brugt til at transformere objektet på en måde og give et output.
Det, som man sætter i funktionen, kaldes et &amp;ldquo;argument&amp;rdquo; eller &amp;ldquo;input&amp;rdquo;. Antallet af argumenter varierer mellem funktioner.
Funktioner har alle den samme opbygning: funktionsnavn(arg1, arg2, arg3). (funktionsnavn med argumenterne i parentes adskilt med kommaer).
Nogle argumenter er krævet, mens andre er valgfrie.
Eksempler på funktioner Gør tekst til blokbogstaver:
name &amp;lt;- &amp;#39;kilmister&amp;#39; toupper(name) 'KILMISTER' Erstat bogstaver i tekst:</description></item><item><title>Viden</title><link>/velkommen/viden/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/viden/</guid><description>Viden Viden om grundlæggende datatyper og variable (f.eks. heltal, float, karakter/tekststrenge)
Viden om grundlæggende datastrukturer (f.eks. lister, arrays og sammensatte datastrukturer)
Viden om simple kontrolstrukturer såvel selektive som iterative (f.eks. if-else-sætninger, for/while loops)
Viden om funktioner til håndtering, kombination og manipulation af datastrukturer
Viden om sandsynlighedsfordelinger og principper for statistisk inferens via den centrale grænseværdisætning
Viden om grundlæggende beskrivende statistiske mål (f.</description></item><item><title>Combining information in a plot</title><link>/intro-til-r-2/ggplot/combine/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-2/ggplot/combine/</guid><description>Combining information with multiple aesthetics and layers The grammar of ggplot2 makes it relatively easy to combine a myriad information into a single plot (below is meant more as an illustrative example):
ggplot(data = ess18_filt, mapping = aes(x = eduyrs, y = grspnum)) + geom_point(mapping = aes(colour = gndr, shape = vote, size = netustm)) + geom_smooth(colour = &amp;#39;lightgreen&amp;#39;) `geom_smooth()` using method = 'loess' and formula 'y ~ x' Warning message: &amp;quot;Removed 1 rows containing non-finite values (stat_smooth).</description></item><item><title>Håndtering af missingværdier</title><link>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/missing/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/missing/</guid><description>Håndtering af missingværdier Missingværdier er som bekendt angivet med NA i R.
Som vist ved beregning af deskriptive mål (middelværdi, standardafvigelse osv.), så kan R ikke lave beregninger på missingværdier. Ved nogle beregninger frasorterer R missingværdierne automatisk inden beregning, men andre gange skal man selv specificerer, hvad der skal ske med missingværdierne.
Man har derfor typisk brug for at kunne identificere hvilke værdier i datasættet, der er missing. NA er dog en speciel værdi, så den kan ikke bruges i et filter lig andre værdier.</description></item><item><title>if_else</title><link>/intro-til-r-2/rekodkategorisk/ifelse/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-2/rekodkategorisk/ifelse/</guid><description>if_else if_else() bruges til at rekode værdier baseret på ét logisk udtryk.
Opbygningen er: if_else([logisk udtryk], [værdi for sandt], [værdi for falsk])
ess18n &amp;lt;- ess18 %&amp;gt;% mutate(health_r = factor(health, levels = c(&amp;#39;Very bad&amp;#39;, &amp;#39;Bad&amp;#39;, &amp;#39;Fair&amp;#39;, &amp;#39;Good&amp;#39;, &amp;#39;Very good&amp;#39;), ordered = TRUE)) %&amp;gt;% mutate(healthdum = if_else(health_r &amp;lt;= &amp;#34;Fair&amp;#34;, &amp;#34;Not good&amp;#34;, &amp;#34;Good&amp;#34;)) %&amp;gt;% select(idno, health_r, healthdum) head(ess18n) A tibble: 6 × 3 idnohealth_rhealthdum &amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;ord&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt; 5816Good Good 7251Fair Not good 7887Fair Not good 9607Good Good 11688Very badNot good 12355Fair Not good ifelse eller if_else?</description></item><item><title>Labels i en factor</title><link>/intro-til-r-2/factors/labels/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-2/factors/labels/</guid><description>Labels i en factor factor() funktionen har også et labels argument. Denne bruges til at angive, hvad værdierne i factoren skal hedde. Som standard antager R, at labels skal være det samme som levels, men man kan vælge at specificere andre labels. Disse skal så angives i samme rækkefølge som labels:
ess18n &amp;lt;- ess18 %&amp;gt;% mutate(health_r = factor(health, levels = c(&amp;#39;Very bad&amp;#39;, &amp;#39;Bad&amp;#39;, &amp;#39;Fair&amp;#39;, &amp;#39;Good&amp;#39;, &amp;#39;Very good&amp;#39;), labels = c(&amp;#39;Meget dårligt&amp;#39;, &amp;#39;Dårligt&amp;#39;, &amp;#39;Jævnt&amp;#39;, &amp;#39;Godt&amp;#39;, &amp;#39;Meget godt&amp;#39;), ordered = TRUE)) unique(ess18n$health_r) .</description></item><item><title>Nye variable og rekodning (mutate)</title><link>/intro-til-r-2/mutate/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-2/mutate/</guid><description>Nye variable og rekodning (mutate) Se under &amp;ldquo;Intro til R I&amp;rdquo; under sektionen &amp;ldquo;Datahåndtering i R&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Færdigheder</title><link>/velkommen/f%C3%A6rdigheder/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/f%C3%A6rdigheder/</guid><description>Færdigheder Kan indlæse og bearbejde data i et statistikprogram med henblik på at gennemføre multivariate statistiske analyser Kan aflæse og forstå tabeller der anvender såvel beskrivende statistiske mål som mål for statistiske sammenhænge mellem to og flere variable (f.eks. krydstabeller, lineær regression mm). Kan udvælge og argumentere for brugen af relevante kvantitative metoder til analyse af uni-, bi- og multivariable sammenhænge mellem to eller flere variable Kan kritisk vurdere og formidle centrale elementer af en konkret statistisk analyse herunder dets muligheder og begrænsninger Kan anvende og selvstændigt gennemføre en simpel multivariable analyse ved hjælp af kvantitative metoder i et statistikprogram</description></item><item><title>Tabeldata i R</title><link>/intro-til-r-1/tabeldata-r/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/tabeldata-r/</guid><description>Indlæsning af data med readr (tidyverse) readr er en pakke til at indlæse forskellige datafiler i R.
R har også basisfunktioner til dette, men readr er mere effektiv.
readr er del af pakkesamlingen tidyverse: https://www.tidyverse.org/
I koden herunder indlæser vi data ind fra en csv-fil og gemmer i objektet ess18:
library(readr) ess18 &amp;lt;- read_csv(&amp;#34;https://github.com/RolfLund/4semesterR/raw/master/teaching-materials/r-intro/datasets/ESS2018DK_subset.csv&amp;#34;) Indlæsning med peg og klik Data kan også indlæses med peg-og-klik under &amp;ldquo;File&amp;rdquo;-&amp;gt;&amp;ldquo;Import dataset&amp;rdquo;. Her hjælper RStudio med importen af data:</description></item><item><title>case_when</title><link>/intro-til-r-2/rekodkategorisk/casewhen/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-2/rekodkategorisk/casewhen/</guid><description>case_when case_when() bruges til at rekode baseret på flere logiske udtryk. For hvert udtryk bruges ~ efterfulgt af en værdi for at angive, hvilken værdi observationerne, der opfylder kriteriet, skal have. Hvert logisk udtryk adskilles med komma:
nyvar = case_when( betingelse1 ~ &amp;#34;kategori 1&amp;#34;, betingelse2 ~ &amp;#34;kategori 2&amp;#34;, betingelse3 ~ &amp;#34;kategori 3&amp;#34; ) Herunder dannes en kategorisering af selvangivet arbejdstid om ugen (wkhtot), hvor respondenter inddeles efter, hvorvidt de arbejder mindre end 37 timer, 37 timer eller mere end 37 timer om ugen:</description></item><item><title>Kombinér datahåndteringsfunktioner med pipe (%>%)</title><link>/intro-til-r-2/pipe/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-2/pipe/</guid><description>Kombinér datahåndteringsfunktioner med pipe (%&amp;gt;%) Det bliver hurtigt omstændeligt at foretage flere datahåndteringsoperationer, hvis man skal specificere navnet på datasættet hver gang. Dette kan forsimples ved brug af &amp;ldquo;pipe&amp;rdquo;-operatoren (%&amp;gt;%).
&amp;ldquo;pipe&amp;rdquo;-operatoren er en del af tidyverse og er derfor kompatibel med næsten alle funktioner fra de tidyverse pakkerne.
Et &amp;ldquo;pipe&amp;rdquo; fungerer kort sagt ved at tage outputtet på en kodelinje videre til kodelinjen under, og bruge dette output som input i funktionen på den nye linje.</description></item><item><title>Other plot types/geoms (histogram and boxplot)</title><link>/intro-til-r-2/ggplot/otherplots/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-2/ggplot/otherplots/</guid><description>Other plot types/geoms (histogram and boxplot) Because the input for the plot is specified before the actual plot (geom) is chosen, it is easy to switch the plot out with something else.
# histogram of monthly income ggplot(data = ess18_filt, aes(x = grspnum)) + geom_histogram() `stat_bin()` using `bins = 30`. Pick better value with `binwidth`. ​
​ ​
# boxplot of monthly income - only geom is changed ggplot(data = ess18_filt, aes(x = grspnum)) + geom_boxplot() ​ ​</description></item><item><title>Rekodning og nye variable (mutate)</title><link>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/rekodning/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/rekodning/</guid><description>Rekodning og nye variable (mutate) At lave nye variable og (simple) rekodninger er typisk gjort på samme måde. Den eneste forskel er blot, om ændringerne skrives til ny variabel, eller om ændringerne overskriver en eksisterende variabel (rekodning).
I denne sektion ser vi kun på rekodning som &amp;ldquo;omregninger&amp;rdquo; af eksisterende variable. For at se rekodning af kategorier, så se under materialet til &amp;ldquo;Intro til R II&amp;rdquo;.
Rekodning samt at danne nye variable med dplyr Funktionen mutate() i dplyr bruges til at rekode samt til at danne nye variable.</description></item><item><title>Strings (tekstværdier) vs. factors</title><link>/intro-til-r-2/factors/stringsvsfactor/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-2/factors/stringsvsfactor/</guid><description>Strings (tekstværdier) vs. factors Fordelen ved at bruge factors er, at man kan styre hvordan kategorierne skal forstås af R. Factors tillader også at man kan arbejde med kategorier, som muligvis ikke er til stede i data. Dette er fx brugbart i surveystudier, hvor man kan komme ud for, at visse kategorier ikke er besvaret.
ess18n &amp;lt;- ess18 %&amp;gt;% mutate(gndr_3 = factor(gndr, levels = c(&amp;#39;Female&amp;#39;, &amp;#39;Male&amp;#39;, &amp;#39;Other&amp;#39;))) table(ess18n$gndr_3) Female Male Other 630 655 0</description></item><item><title>Mapper og stier</title><link>/pakker-og-rstudio/stier/mapper-og-stier/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/stier/mapper-og-stier/</guid><description>Vi laver en mappe R, om det er på Windows eller Mac, har samme måde den forstår hvor filer ligger. Generelt er det en fordel at have styr på, hvor i placerer jeres data når i får det udleveret, før i giver jer til at specificere noget i R. Som eksempel kan i starte med at lave en mappe på jeres skrivebord eller et andet sted på jeres computer, hvor i plejer at ligge jeres undervisningsmateriale.</description></item><item><title>Enkeltvariable (vectors)</title><link>/intro-til-r-1/enkeltvariable/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/enkeltvariable/</guid><description>Data frames og &amp;ldquo;vectors&amp;rdquo; Data frames består af rækker og kolonner. R forventer typisk at rækkerne indeholder &amp;ldquo;observationer&amp;rdquo; (fx personer), mens kolonner indeholder variable (information omkring observationerne).
R behandler en enkelt kolonne/variabel som en &amp;ldquo;vector&amp;rdquo;. En &amp;ldquo;vector&amp;rdquo; er en samling af værdier af den samme class (fx tal eller tekster).
Man udpeger en enkelt kolonne i en data frame med $ (en &amp;ldquo;vector&amp;rdquo;).
head(ess18$yrbrn) # første seks værdier i yrbrn .</description></item><item><title>Kompetencer</title><link>/velkommen/kompetencer/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/kompetencer/</guid><description>Kompetencer Har evnen til at indhente og forstå/fortolke på sekundære statistiske analyser og tabeller med henblik på videre bearbejdning og en forståelse af den potentielle bias/problematik ved analysen På selvstændigt grundlag kunne gennemføre en statistisk analyse af en sociologisk problemstilling herunder vurdere relevansen af dens anvendelse På selvstændigt grundlag kan reflektere over centrale problemstillin-ger inden for anvendelsen af grundlæggende kvantitative metoder i sociologien Har evnen til at udvælge, belyse, diskutere og analysere problemstillinger med inddragelse af kvantitativ metode Har evnen til at identificere og diskutere udfordringer og løsninger i arbejdet med dataudforskningsteknikker og kvantitativ metode</description></item><item><title>"Classes" i R (ændring af variabeltype)</title><link>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/classes/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/classes/</guid><description>&amp;ldquo;Classes&amp;rdquo; i R (ændring af variabeltype) Som nævnt tidligere, adskiller R mellem objekter via deres &amp;ldquo;class&amp;rdquo;.
Funktionen class() bruges til at tjekke hvilken &amp;ldquo;class&amp;rdquo; objektet har:
name = &amp;#34;keenan&amp;#34; year = 1964 class(name) &amp;lsquo;character&amp;rsquo;
class(year) &amp;rsquo;numeric'
Enkelte variable(/&amp;ldquo;vectors&amp;rdquo;) kan kun indeholde værdier med samme class. Funktionen class() virker derfor også på variable.
Variablen tygrtr (i hvilken alder er man for ung til at gå på pension) ligner en variabel, der bør indeholde numeriske værdier (en alder).</description></item><item><title>Inspecting a linear correlation</title><link>/intro-til-r-2/ggplot/linearcor/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-2/ggplot/linearcor/</guid><description>Inspecting a linear correlation Combining a scatterplot with a smoothed conditional means plot allows for a quick visualization of a possible linear correlation.
The geom_smooth geom accepts the argument method = &amp;quot;lm&amp;quot;. This fits a linear regression line on the data:
ggplot(data = ess18_filt, aes(x = yrbrn, y = grspnum)) + geom_point() + geom_smooth(method = &amp;#34;lm&amp;#34;) `geom_smooth()` using formula 'y ~ x' ​
​ ​
By default the line is fitted with a 95% confidence interval for the line coloured in.</description></item><item><title>Stier i R-studio</title><link>/pakker-og-rstudio/stier/stier-i-r_studio/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/stier/stier-i-r_studio/</guid><description>Hvordan refererer vi til stier? Hvis i sidder på en Windows-computer og forsøger manuelt at gøre det første i denne beskrivelse vil i opleve, at i nok får en fejl. Lad derfor være med at manuelt begynde at kopiere stier endnu, men følg guiden som den skrider fremad. Hvis i senere manuelt vil kopiere en sti (når i ved hvor de er), så se punktet: &amp;ldquo;Skråstregerne vender forkert?&amp;rdquo; under &amp;ldquo;Troubleshooting&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Customizing a ggplot</title><link>/intro-til-r-2/ggplot/customize/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-2/ggplot/customize/</guid><description>Customizing the plot A ggplot can be customized in a wide variety of ways. Here the most simple changes and additions are covered.
Labels Labels can be added for each aesthetic used in the graph with the function labs:
ggplot(data = ess18_filt, mapping = aes(x = eduyrs, y = grspnum, colour = gndr, size = netustm)) + geom_point() + labs(x = &amp;#39;Years of education&amp;#39;, y = &amp;#39;Usually monthly gross pay&amp;#39;, colour = &amp;#39;Gender&amp;#39;, size = &amp;#39;Time spent on internet per day&amp;#39;) Warning message: &amp;quot;Removed 33 rows containing missing values (geom_point).</description></item><item><title>Deskriptive mål</title><link>/intro-til-r-1/deskriptive-m%C3%A5l/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-1/deskriptive-m%C3%A5l/</guid><description>Deskriptive mål R indeholder en række funktioner til at regne specifikke deskriptive mål, fx min() (minimum), max() (maksimum), mean() (middelværdi), sd() (standardafvigelse) og length() (antal værdier/rækker).
min(ess18$yrbrn) # Mindste værdi max(ess18$yrbrn) # Største værdi mean(ess18$yrbrn) # Middelværdi sd(ess18$yrbrn) # Standardafvigelse length(ess18$yrbrn) # Antal værdier i variabel (svarer til antal rækker) 1929 2003 1967.04747081712 18.2944100607406 1285 Husk at vi med R kan lagre hvad som helst som et objekt. Hvis vi fx løbende får brug for at kalde et mål frem, kan vi lagre det som et objekt for sig:</description></item><item><title>Kombinér datahåndteringsfunktioner med pipe (%>%)</title><link>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/pipe/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/pipe/</guid><description>Kombinér datahåndteringsfunktioner med pipe (%&amp;gt;%) Det bliver hurtigt omstændeligt at foretage flere datahåndteringsoperationer, hvis man skal specificere navnet på datasættet hver gang. Dette kan forsimples ved brug af &amp;ldquo;pipe&amp;rdquo;-operatoren (%&amp;gt;%).
&amp;ldquo;pipe&amp;rdquo;-operatoren er en del af tidyverse og er derfor kompatibel med næsten alle funktioner fra de tidyverse pakkerne.
Et &amp;ldquo;pipe&amp;rdquo; fungerer kort sagt ved at tage outputtet på en kodelinje videre til kodelinjen under, og bruge dette output som input i funktionen på den nye linje.</description></item><item><title>Hvorfor stier?</title><link>/pakker-og-rstudio/stier/hvorfor-stier/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/stier/hvorfor-stier/</guid><description>Det smarte ved stier Et spørgsmål man ofte kunne have på dette tidspunkt er, hvorfor er stier smart? Og hvorfor er det vi i det hele taget skal døje med det? Det smarte ved stier og særligt ved &amp;ldquo;working directory&amp;rdquo; er, at vi nu kan referere meget nemt til de filer der eksisterer i vores working directory. I mit eksempel tidligere, fik jeg sat mappen: &amp;ldquo;Eksempel_mappe&amp;rdquo; som mit working directory. Det betyder, at jeg nu nemt kan bede R om at åbne filer fra den mappe, fordi det er her R &amp;ldquo;kigger&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Missing-værdier</title><link>/intro-til-r-1/missingv%C3%A6rdier/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/missingv%C3%A6rdier/</guid><description>Missing-værdier Data vil ofte indeholde missing-værdier. Missing-værdier angiver ikke-gyldige værdier; fx et manglende svar, ugyldigt svar, information der ikke kunne skaffes eller lignende.
Missing-værdier bruges til at give en værdi uden at give en værdi (cellerne skal indeholde noget). Missing-værdier angives som NA i R.
BEMÆRK: Det er ikke givet at missing-værdier er kodet som missing på forhånd i et datasæt. Hvordan missing-værdier kodes varierer mellem programmer. Derfor bruger man ofte specifikke talværdier (fx 777777 eller 888888) til at indikere missing-værdier.</description></item><item><title>Praktisk i R</title><link>/pakker-og-rstudio/stier/praktisk-i-r/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/stier/praktisk-i-r/</guid><description>Hvad gør vi i praksis? Fordelen ved at vælge working directory gennem menuerne i R er, at vi kan reproducere det i vores script. Kommandoen setwd() bliver genereret når vi er gået igennem menuerne og det kan tilføjes vores script. Output i mit eksempel er som nedenfor:
Hvis man skal bruge det aktivt i sit script kan man kopiere det output ind i ens script sådan at man fremadrettet ikke skal definere et nyt working directory indtil man har brug for at starte et nyt projekt med en ny mappe.</description></item><item><title>Troubleshooting</title><link>/pakker-og-rstudio/stier/troubleshooting/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/stier/troubleshooting/</guid><description>Hvad er de ting der ofte går galt? Når det kommer til stier og særligt stier på jeres lokale computere, er der ting der kan gå galt. Her er en lille liste af ting som i kan forsøge, hvis i støder ind i udfordringer.
Skråstregerne vender forkert? Det med skråstreger er forskelligt fra Mac til Windows. Windows bruger generelt backslash \ i stier mens Mac bruger forward slash /. Hvis i bemærker det, så laver R-studio det om for Windows-brugerne, men hvorfor?</description></item><item><title>Gem dit arbejde</title><link>/intro-til-r-1/gem/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/gem/</guid><description>Gem dit arbejde Det vigtigste at gemme, er at gemme sit R script.
Brug gem-ikonet til at gemme dit script.</description></item><item><title>Øvelser til undervisningsgangen</title><link>/intro-til-r-1/%C3%B8velser/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/%C3%B8velser/</guid><description>ØVELSE 1: OBJEKTER OG FUNKTIONER Dan følgende objekter:
name1: &amp;quot;araya&amp;quot; name2: &amp;quot;townsend&amp;quot; year1: 1961 (uden citationstegn) year2: &amp;quot;1972&amp;quot; (med citationstegn) Forsøg at udregn alderen for year1 og year2 (nuværende år - year-objekt).
Brug funktionen toupper() til at ændre name1 til blokbogstaver.
ØVELSE 2: DESKRIPTIVE MÅL Brug forskellige funktioner til at udregne følgende:
Middelværdien (mean()) for tid brugt på internettet om dagen (netustm) Den højeste værdi (max()) for tid brugt på internettet om dagen (netustm) Medianen (median()) for brutto månedsløn (grspnum) BEMÆRK!</description></item><item><title>Hypoteseteori</title><link>/hypoteseteori/hypoteseteori/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/hypoteseteori/hypoteseteori/</guid><description>Vi taler om hypoteseteori Til første side</description></item><item><title>Intro til kvant.</title><link>/introduktion-t.-kvant.-t%C3%A6nkem%C3%A5de/intro_kvant_taenke/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/introduktion-t.-kvant.-t%C3%A6nkem%C3%A5de/intro_kvant_taenke/</guid><description>Vi taler om kvantitativ metode Til første side</description></item><item><title>Korrelationer</title><link>/korrelationer/korrelationer/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/korrelationer/korrelationer/</guid><description>Vi taler om korrelationer Til første side</description></item><item><title>Krydstabeller</title><link>/krydstabeller/krydstabeller/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/krydstabeller/krydstabeller/</guid><description>Vi taler om krydstabeller Til første side</description></item><item><title>Måleniveau intro</title><link>/m%C3%A5leniveau/m%C3%A5leniveau_intro/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/m%C3%A5leniveau/m%C3%A5leniveau_intro/</guid><description>Vi taler lidt om måleniveau Til første side</description></item><item><title>Punkt- og intervalestimation</title><link>/punkt-og-intervalestimation/punkt-og-intervalestimation/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/punkt-og-intervalestimation/punkt-og-intervalestimation/</guid><description>Vi taler om Punkt- og intervalestimation Til første side</description></item><item><title>Sandsynligheder intro</title><link>/sandsynligheder/sandsynligheder_intro/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/sandsynligheder/sandsynligheder_intro/</guid><description>Vi taler lidt om sandsynligheder Til første side</description></item></channel></rss>