<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Velkommen på 4. semester on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</title><link>/</link><description>Recent content in Velkommen på 4. semester on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>da</language><lastBuildDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</lastBuildDate><atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Visuel beskrivelse af RStudio 1</title><link>/pakker-og-rstudio/visuelr1/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/visuelr1/</guid><description>Visuel beskrivelse af RStudio 1 Efter i har installeret RStudio kan i åbne RStudio ved at finde ikonet på skrivebordet eller søge efter det på computeren. Bemærk, at i skal åbne RStudio og IKKE R. Det første vindue i møder ser sådan her ud (bemærk at jeres version er anderledes end nedenstående):
Som RStudio åbner er der sædvanligvis 3 vinduer - men når vi arbejder er der konsekvent 4 vinduer vi interagerer med.</description></item><item><title>Indhold</title><link>/velkommen/indhold/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/indhold/</guid><description>Sidens grundlæggende symbolik Siden fungerer som et sted hvor vi præsenterer jer for mange forskellige visuelle virkemidler. Links kan forekomme i teksten, og links vil altid forekomme som tekst i anden farve I kan trykke på. Hvis teksten bliver blå, indikerer det et link.
Der kan også forekomme videoer. Videoer optræder på siden sådan her og kan afspilles direkte fra siden: Der kan også forekomme kode på siden som er designet til at virke i R.</description></item><item><title>Installation på Windows</title><link>/ops%C3%A6tning-af-r/inst_win/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/ops%C3%A6tning-af-r/inst_win/</guid><description>Installation af R og RStudio på Windows Download R For at bruge RStudio bliver vi nødt til at installere R først. R kan installeres ved at gå til siden cran.r-project.org hvor i øverst kan se et link hvor der står &amp;ldquo;Download R for Windows&amp;rdquo;. I bliver ført videre til en side hvor i har flere valgmuligheder - i skal her vælge: &amp;ldquo;base&amp;rdquo;. Øverst på den sidste side skal i trykke på &amp;ldquo;Download R for Windows&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Visuel beskrivelse af RStudio 2</title><link>/pakker-og-rstudio/visuelr2/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/visuelr2/</guid><description>Visuel beskrivelse af RStudio 2 Måden vi interagerer med RStudio på er via scripts. I kan åbne et nyt script ved at gå i menuen &amp;ldquo;File&amp;rdquo;, trykke på &amp;ldquo;New File&amp;rdquo; og vælge &amp;ldquo;New R script&amp;rdquo;. Når i trykker på dette åbner RStudio et 4. vindue der ser sådan ud:
&amp;ldquo;Source&amp;rdquo; er en måde at skrive, at det er her RStudio læser kode fra, som den efterfølgende skriver output til i konsollen nedenfor.</description></item><item><title>Installation på Mac</title><link>/ops%C3%A6tning-af-r/inst_mac/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/ops%C3%A6tning-af-r/inst_mac/</guid><description>Installation af R og RStudio på Mac Download R For at bruge RStudio bliver vi nødt til at installere R først. R kan installeres ved at gå til siden cran.r-project.org hvor i øverst kan se et link hvor der står &amp;ldquo;Download R for macOS&amp;rdquo;. Mac-brugere skal være opmærksom på, hvilken version af deres styresystem de har. Den nyeste version af R fungerer udelukkende på styresystemer 10.13 og op - det styresystem hedder &amp;ldquo;High Sierra&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Læringsmål</title><link>/velkommen/l%C3%A6ringsm%C3%A5l/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/l%C3%A6ringsm%C3%A5l/</guid><description>Læringsmål På de næste sider kan du læse om læringsmålene for kurset. De er delt op i: &amp;ldquo;Viden&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Færdigheder&amp;rdquo; og &amp;ldquo;Kompetencer&amp;rdquo;. Hver sektion beskriver de elementer i skal lære gennem kurset og hvad vi forventer i er i stand til, når kurset er overstået.</description></item><item><title>Pakker</title><link>/pakker-og-rstudio/pakker/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/pakker/</guid><description>Hvad er pakker? R er anderledes end de programmer i normalt bruger på jeres computer. Når i åbner Word, Excel, Chrome, Firefox eller måske Sims, så er antagelsen at &amp;ldquo;hele&amp;rdquo; programmet er der per automatik. Vi behøver ikke nødvendigvis installere ekstra ting for, at det virker som det skal. Nogle gange henter vi et tilføjelsesprogram som f.eks. add-blocker eller en mod til et spil der gør oplevelsen en lille smule bedre, men for det meste er grundessensen af programmet der ved installation.</description></item><item><title>Viden</title><link>/velkommen/viden/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/viden/</guid><description>Viden Viden om grundlæggende datatyper og variable (f.eks. heltal, float, karakter/tekststrenge)
Viden om grundlæggende datastrukturer (f.eks. lister, arrays og sammensatte datastrukturer)
Viden om simple kontrolstrukturer såvel selektive som iterative (f.eks. if-else-sætninger, for/while loops)
Viden om funktioner til håndtering, kombination og manipulation af datastrukturer
Viden om sandsynlighedsfordelinger og principper for statistisk inferens via den centrale grænseværdisætning
Viden om grundlæggende beskrivende statistiske mål (f.eks. gennemsnit, median, spredning, standardafvigelse, min og max, rækkevidde)</description></item><item><title>Færdigheder</title><link>/velkommen/f%C3%A6rdigheder/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/f%C3%A6rdigheder/</guid><description>Færdigheder Kan indlæse og bearbejde data i et statistikprogram med henblik på at gennemføre multivariate statistiske analyser Kan aflæse og forstå tabeller der anvender såvel beskrivende statistiske mål som mål for statistiske sammenhænge mellem to og flere variable (f.eks. krydstabeller, lineær regression mm). Kan udvælge og argumentere for brugen af relevante kvantitative metoder til analyse af uni-, bi- og multivariable sammenhænge mellem to eller flere variable Kan kritisk vurdere og formidle centrale elementer af en konkret statistisk analyse herunder dets muligheder og begrænsninger Kan anvende og selvstændigt gennemføre en simpel multivariable analyse ved hjælp af kvantitative metoder i et statistikprogram</description></item><item><title>Mapper og stier</title><link>/pakker-og-rstudio/stier/mapper-og-stier/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/stier/mapper-og-stier/</guid><description>Vi laver en mappe R, om det er på Windows eller Mac, har samme måde den forstår hvor filer ligger. Generelt er det en fordel at have styr på, hvor i placerer jeres data når i får det udleveret, før i giver jer til at specificere noget i R. Som eksempel kan i starte med at lave en mappe på jeres skrivebord eller et andet sted på jeres computer, hvor i plejer at ligge jeres undervisningsmateriale.</description></item><item><title>Kompetencer</title><link>/velkommen/kompetencer/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/velkommen/kompetencer/</guid><description>Kompetencer Har evnen til at indhente og forstå/fortolke på sekundære statistiske analyser og tabeller med henblik på videre bearbejdning og en forståelse af den potentielle bias/problematik ved analysen På selvstændigt grundlag kunne gennemføre en statistisk analyse af en sociologisk problemstilling herunder vurdere relevansen af dens anvendelse På selvstændigt grundlag kan reflektere over centrale problemstillin-ger inden for anvendelsen af grundlæggende kvantitative metoder i sociologien Har evnen til at udvælge, belyse, diskutere og analysere problemstillinger med inddragelse af kvantitativ metode Har evnen til at identificere og diskutere udfordringer og løsninger i arbejdet med dataudforskningsteknikker og kvantitativ metode</description></item><item><title>Stier i R-studio</title><link>/pakker-og-rstudio/stier/stier-i-r_studio/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/stier/stier-i-r_studio/</guid><description>Hvordan refererer vi til stier? Hvis i sidder på en Windows-computer og forsøger manuelt at gøre det første i denne beskrivelse vil i opleve, at i nok får en fejl. Lad derfor være med at manuelt begynde at kopiere stier endnu, men følg guiden som den skrider fremad. Hvis i senere manuelt vil kopiere en sti (når i ved hvor de er), så se punktet: &amp;ldquo;Skråstregerne vender forkert?&amp;rdquo; under &amp;ldquo;Troubleshooting&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Hvorfor stier?</title><link>/pakker-og-rstudio/stier/hvorfor-stier/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/stier/hvorfor-stier/</guid><description>Det smarte ved stier Et spørgsmål man ofte kunne have på dette tidspunkt er, hvorfor er stier smart? Og hvorfor er det vi i det hele taget skal døje med det? Det smarte ved stier og særligt ved &amp;ldquo;working directory&amp;rdquo; er, at vi nu kan referere meget nemt til de filer der eksisterer i vores working directory. I mit eksempel tidligere, fik jeg sat mappen: &amp;ldquo;Eksempel_mappe&amp;rdquo; som mit working directory. Det betyder, at jeg nu nemt kan bede R om at åbne filer fra den mappe, fordi det er her R &amp;ldquo;kigger&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Praktisk i R</title><link>/pakker-og-rstudio/stier/praktisk-i-r/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/stier/praktisk-i-r/</guid><description>Hvad gør vi i praksis? Fordelen ved at vælge working directory gennem menuerne i R er, at vi kan reproducere det i vores script. Kommandoen setwd() bliver genereret når vi er gået igennem menuerne og det kan tilføjes vores script. Output i mit eksempel er som nedenfor:
Hvis man skal bruge det aktivt i sit script kan man kopiere det output ind i ens script sådan at man fremadrettet ikke skal definere et nyt working directory indtil man har brug for at starte et nyt projekt med en ny mappe.</description></item><item><title>Troubleshooting</title><link>/pakker-og-rstudio/stier/troubleshooting/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/stier/troubleshooting/</guid><description>Hvad er de ting der ofte går galt? Når det kommer til stier og særligt stier på jeres lokale computere, er der ting der kan gå galt. Her er en lille liste af ting som i kan forsøge, hvis i støder ind i udfordringer.
Skråstregerne vender forkert? Det med skråstreger er forskelligt fra Mac til Windows. Windows bruger generelt backslash \ i stier mens Mac bruger forward slash /. Hvis i bemærker det, så laver R-studio det om for Windows-brugerne, men hvorfor?</description></item></channel></rss>