<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Kategoriske variable i R (factors) on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</title><link>/kategoriske/</link><description>Recent content in Kategoriske variable i R (factors) on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>da</language><atom:link href="/kategoriske/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Hvad er en factor?</title><link>/kategoriske/hvad/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/kategoriske/hvad/</guid><description>Factors bruges til eksplicit at fortælle R, at variablen skal behandles som nominal eller ordinal. Ved at konvertere en variabel til en factor, sætter man både begrænsninger for de mulige værdier (denne variabel indeholder kun X værdier), og man fortæller R, hvordan den skal håndtere variablen, når den bruges i en statistisk model.
Factors kan enten være “unordered” eller “ordered”. En “unordered” factor svarer til en nominalskaleret variabel (en variabel uden rangorden), mens en “ordered” factor svarer til en ordinalskaleret variabel (en variabel med rangorden).</description></item><item><title>“Ordered” og “unordered” factors</title><link>/kategoriske/ordered/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/kategoriske/ordered/</guid><description>En factor vil som standard blive sat til “unordered” (nominalskaleret). Dette kan ændres ved at bruge funktionen factor() sammen med ordered = argumentet. Hvor as.factor() bruges til at konvertere værdierne i en variabel til ikke-rangordnede kategorier, så bruges factor() både til at styre hvilke kategorier, der skal indgå i factoren samt til at styre, om den skal være rangordnet eller ej.
Herunder omdannes health-variablen (selvvurderet helbred) til en rangordnet factor, uden rækkefølgen specificeres:</description></item><item><title>Labels i en factor</title><link>/kategoriske/labels/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/kategoriske/labels/</guid><description>factor()funktionen har også etlabelsargument. Denne bruges til at angive, hvad værdierne i factoren skal hedde. Som standard antager R, atlabelsskal være det samme somlevels`, men man kan vælge at specificere andre labels. Disse skal så angives i samme rækkefølge som labels:
ess18n &amp;lt;- ess18 |&amp;gt; mutate(health_r = factor(health, levels = c(&amp;#39;Very bad&amp;#39;, &amp;#39;Bad&amp;#39;, &amp;#39;Fair&amp;#39;, &amp;#39;Good&amp;#39;, &amp;#39;Very good&amp;#39;), labels = c(&amp;#39;Meget dårligt&amp;#39;, &amp;#39;Dårligt&amp;#39;, &amp;#39;Jævnt&amp;#39;, &amp;#39;Godt&amp;#39;, &amp;#39;Meget godt&amp;#39;), ordered = TRUE)) unique(ess18n$health_r) [1] Godt Jævnt Meget dårligt Meget godt Dårligt [6] &amp;lt;NA&amp;gt; Levels: Meget dårligt &amp;lt; Dårligt &amp;lt; Jævnt &amp;lt; Godt &amp;lt; Meget godt At specificere labels er principielt en rekodning af værdierne.</description></item></channel></rss>