<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Statistiske modeller i R on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</title><link>/statistiske/</link><description>Recent content in Statistiske modeller i R on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</description><generator>Hugo</generator><language>da</language><atom:link href="/statistiske/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Arbejd med statistiske modeller i R</title><link>/statistiske/arbejd/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/statistiske/arbejd/</guid><description>Der er to dele i at få resultaterne af en statistisk model frem i R:
Specificér modellen (fx med en funktion som lm() for lineære modeller) Få koefficienter og resultater fra modellen (med brug af funktionen summary()) Specificér modellen R indeholder flere funktioner til at lave statistiske modeller. Hvilken model der skal bruges, afhænger af, hvilken type af statistisk model, som man skal lave.
Funktionen lm() bruges fx til at specificere en lineær model (lineære sammenhænge - fx lineær og multipel lineær regression).</description></item><item><title>Kategoriske variable (factors) i modeller</title><link>/statistiske/kategoriske/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/statistiske/kategoriske/</guid><description>Som standard vil R behandle tekstvariable som unordered factors; altså nominalt skalerede variable.
I nedenstående tilføjes variablen vote (hvorvidt man stemte til sidste folketingsvalg) til modellen fra tidligere. vote er ikke kodet til factor:
grsp_vote_model &amp;lt;- lm(grspnum ~ eduyrs + wkhtot + vote, data = ess18) summary(grsp_vote_model) Call: lm(formula = grspnum ~ eduyrs + wkhtot + vote, data = ess18) Residuals: Min 1Q Median 3Q Max -62657 -17091 -10043 -1996 2954310 Coefficients: Estimate Std.</description></item><item><title>Output af model (med stargazer)</title><link>/statistiske/output/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/statistiske/output/</guid><description>Outputtet af en model i R konsollen er ikke kønt og egner sig dårligt til at fremstille. Der findes dog en række måder at lave pæne outputs af modeller fra R. En god pakke til dette er pakken stargazer (https://cran.r-project.org/web/packages/stargazer/stargazer.pdf).
stargazer kan tage forskellige R objekter (herunder modeller) og lave op til outputs, hvor de enkelte dele kan tilpasses. stargazer tillader bl.a. at eksportere output fra en statistisk model til en HTML-fil.</description></item></channel></rss>