<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Hvad er stier? on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</title><link>/pakker-og-rstudio/stier/</link><description>Recent content in Hvad er stier? on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>da</language><lastBuildDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</lastBuildDate><atom:link href="/pakker-og-rstudio/stier/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Mapper og stier</title><link>/pakker-og-rstudio/stier/mapper-og-stier/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/stier/mapper-og-stier/</guid><description>Vi laver en mappe R, om det er på Windows eller Mac, har samme måde den forstår hvor filer ligger. Generelt er det en fordel at have styr på, hvor i placerer jeres data når i får det udleveret, før i giver jer til at specificere noget i R. Som eksempel kan i starte med at lave en mappe på jeres skrivebord eller et andet sted på jeres computer, hvor i plejer at ligge jeres undervisningsmateriale.</description></item><item><title>Stier i R-studio</title><link>/pakker-og-rstudio/stier/stier-i-r_studio/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/stier/stier-i-r_studio/</guid><description>Hvordan refererer vi til stier? Hvis i sidder på en Windows-computer og forsøger manuelt at gøre det første i denne beskrivelse vil i opleve, at i nok får en fejl. Lad derfor være med at manuelt begynde at kopiere stier endnu, men følg guiden som den skrider fremad. Hvis i senere manuelt vil kopiere en sti (når i ved hvor de er), så se punktet: &amp;ldquo;Skråstregerne vender forkert?&amp;rdquo; under &amp;ldquo;Troubleshooting&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Hvorfor stier?</title><link>/pakker-og-rstudio/stier/hvorfor-stier/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/stier/hvorfor-stier/</guid><description>Det smarte ved stier Et spørgsmål man ofte kunne have på dette tidspunkt er, hvorfor er stier smart? Og hvorfor er det vi i det hele taget skal døje med det? Det smarte ved stier og særligt ved &amp;ldquo;working directory&amp;rdquo; er, at vi nu kan referere meget nemt til de filer der eksisterer i vores working directory. I mit eksempel tidligere, fik jeg sat mappen: &amp;ldquo;Eksempel_mappe&amp;rdquo; som mit working directory. Det betyder, at jeg nu nemt kan bede R om at åbne filer fra den mappe, fordi det er her R &amp;ldquo;kigger&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Praktisk i R</title><link>/pakker-og-rstudio/stier/praktisk-i-r/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/stier/praktisk-i-r/</guid><description>Hvad gør vi i praksis? Fordelen ved at vælge working directory gennem menuerne i R er, at vi kan reproducere det i vores script. Kommandoen setwd() bliver genereret når vi er gået igennem menuerne og det kan tilføjes vores script. Output i mit eksempel er som nedenfor:
Hvis man skal bruge det aktivt i sit script kan man kopiere det output ind i ens script sådan at man fremadrettet ikke skal definere et nyt working directory indtil man har brug for at starte et nyt projekt med en ny mappe.</description></item><item><title>Troubleshooting</title><link>/pakker-og-rstudio/stier/troubleshooting/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/stier/troubleshooting/</guid><description>Hvad er de ting der ofte går galt? Når det kommer til stier og særligt stier på jeres lokale computere, er der ting der kan gå galt. Her er en lille liste af ting som i kan forsøge, hvis i støder ind i udfordringer.
Skråstregerne vender forkert? Det med skråstreger er forskelligt fra Mac til Windows. Windows bruger generelt backslash \ i stier mens Mac bruger forward slash /. Hvis i bemærker det, så laver R-studio det om for Windows-brugerne, men hvorfor?</description></item></channel></rss>