<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Basiskoncepter i R on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</title><link>/basiskoncepter/</link><description>Recent content in Basiskoncepter i R on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>da</language><atom:link href="/basiskoncepter/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Hvad er R?</title><link>/basiskoncepter/hvad/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/basiskoncepter/hvad/</guid><description>R er et gratis analyseprogram med sit eget kommandosprog.
Programmet egner sig især til kvantitative analyser og visualiseringer af kvantitative data.
R kan arbejde med mange forskellige dataformater. Da programmet er &amp;ldquo;open source&amp;rdquo;, findes ufatteligt mange udvidelser til programmet, der tilføjer funktioner.
RStudio R i sig selv er meget begrænset. RStudio tilføjer en brugerflade ovenpå R, der gør det rarere at arbejde med.
Man arbejder typisk i RStudio, når man bruger R.</description></item><item><title>Brug af R scripts</title><link>/basiskoncepter/brug/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/basiskoncepter/brug/</guid><description>Script-filer er tekstfiler med kode, som R kan forstå/fortolke.
En script-fil kan forstås som en &amp;ldquo;analyseopskrift&amp;rdquo;, der indeholder alle kommandoer nødvendige for at foretage en analyse. Det tillader også, at man nemt kan køre kommandoer igen.
Man bør altid skrive de kommandoer, som man bruger, ind i et script. Brug derfor kun konsolvinduet til at finde frem til den rigtige kommando.
# kan bruges til kommentarer (ignoreres når man kører koden) Ctrl + Enter (Windows), Command + Enter (Mac): Kører aktuel linje eller selektion BEMÆRK!</description></item><item><title>Objekter</title><link>/basiskoncepter/objekter/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/basiskoncepter/objekter/</guid><description>At arbejde med R involverer kontinuerligt at definere objekter. Objekter er blot et navn til at kalde lagret information frem igen.
Objekter kan være mange ting: h * et ord * et tal * en talrække * et datasæt * en matematisk formel * et resultat * en filsti * en graf * og så videre&amp;hellip;
Når et objekt er defineret, er det tilgængeligt i det aktuelle arbejdsmiljø (dvs.: tilgængeligt indtil vi starter en ny R session eller fjerner det igen).</description></item><item><title>Funktioner</title><link>/basiskoncepter/funktioner/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/basiskoncepter/funktioner/</guid><description>Funktioner er kommandoer brugt til at transformere objekter på en eller anden måde og give et output.
Det, som man sætter i funktionen, kaldes et &amp;ldquo;argument&amp;rdquo; eller &amp;ldquo;input&amp;rdquo;. Antallet af argumenter varierer mellem funktioner.
Funktioner har alle den samme opbygning: funktionsnavn(arg1, arg2, arg3). (funktionsnavn med argumenterne i parentes adskilt med kommaer).
Nogle argumenter er krævede, mens andre er valgfrie.
Eksempler på funktioner Gør tekst til blokbogstaver:
name &amp;lt;- &amp;#39;kilmister&amp;#39; toupper(name) Erstat bogstaver i tekst:</description></item><item><title>Classes</title><link>/basiskoncepter/classes/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/basiskoncepter/classes/</guid><description>R adskiller mellem objekter via deres &amp;ldquo;class&amp;rdquo;.
Funktionen class() bruges til at tjekke hvilken &amp;ldquo;class&amp;rdquo; objektet har:
name = &amp;#34;keenan&amp;#34; year = 1964 class(name) class(year) Talværdier tilskrives typisk class numeric, mens tekst tilskrives character. Tekstværdier omtales mere generelt som &amp;ldquo;strings&amp;rdquo; i programmeringssammenhænge (også i R).
En &amp;ldquo;class&amp;rdquo; er R&amp;rsquo;s måde at holde styr på, hvilken type af information, som objektet indeholder. Samtidig sætter class betingelserne for, hvad der kan lade sig gøre med objektet (fx at vi kan lave udregninger med tal, men at vi ikke kan det med tekst).</description></item><item><title>Logiske udtryk</title><link>/basiskoncepter/logiske/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/basiskoncepter/logiske/</guid><description>I R har man ofte brug for at formulere &amp;ldquo;logiske udtryk&amp;rdquo;. Logiske udtryk er kommandoer, som altid returnere logiske værdier. Disse er altid enten TRUE eller FALSE (eller NA).
En række operationer i R returnerer altid logiske værdier:
&amp;gt; &amp;gt;= &amp;lt; &amp;lt;= == != Disse bruges blandt til at filtrere data, sætte betingelser for funktioner og lignende. Logiske udtryk kaldes også for &amp;ldquo;booleans&amp;rdquo; eller &amp;ldquo;boolean values&amp;rdquo; på engelsk
BEMÆRK: Logiske udtryk har også sin egen class:</description></item><item><title>R Libraries (pakker)</title><link>/basiskoncepter/r/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/basiskoncepter/r/</guid><description>Fordi R er &amp;ldquo;open source&amp;rdquo;, bliver der konstant tilføjet nye funktioner til R. Funktioner, som andre har lavet, kan læses ind via &amp;ldquo;R pakker&amp;rdquo;, som kan gøres til del af ens &amp;ldquo;R bibliotek&amp;rdquo;.
Alle kommandoer indtil videre har været del af base pakken (del af R fra starten).
Pakker kan installeres enten gennem konsolen eller gennem peg-og-klik.
R adskiller mellem installation og indlæsning. Dette for at undgå konflikter mellem pakker.</description></item><item><title>Brug af hjælpe-funktionen</title><link>/basiskoncepter/brug1/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/basiskoncepter/brug1/</guid><description>Alle R funktioner og kommandoer er dokumenteret, så du behøver ikke at huske hvordan hver enkelt funktion fungerer.
Alle funktioner har sin egen &amp;ldquo;hjælpefil&amp;rdquo;. Hjælpefilen beskriver hvordan funktionen bruges, og hvad de forskellige argumenter gør.
Man åbner hjælpefilen for en funktion ved at skrive ? foran.</description></item></channel></rss>