<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Intro til R 1 on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</title><link>/intro-til-r-1/</link><description>Recent content in Intro til R 1 on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>da</language><lastBuildDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</lastBuildDate><atom:link href="/intro-til-r-1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Hvad er R?</title><link>/intro-til-r-1/hvad-er-r/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/hvad-er-r/</guid><description>Hvad er R? R er et gratis analyseprogram med sit eget kommandosprog.
Programmet egner sig især til kvantiative analyser og visualiseringer af kvantitative data.
R kan arbejde med mange forskellige dataformater. Da programmet er &amp;ldquo;open source&amp;rdquo;, findes ufattelig mange udvidelser til programmet, der tilføjer funktioner.
RStudio R i sig selv er meget begrænset. RStudio tilføjer en brugerflade ovenpå R, der gør det rarere at arbejde med.
Man arbejder typisk i RStudio, når man bruger R.</description></item><item><title>R Sproget: Objekter</title><link>/intro-til-r-1/r-sproget_objekter/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/r-sproget_objekter/</guid><description>R Sproget: Objekter og funktioner R fungerer ved at lagre værdier og information i &amp;ldquo;objekter&amp;rdquo;. Disse objekter kan derefter bruges i forskellige funktioner. Funktioner kan være alt fra at udregne et gennemsnit, lave en figur, gemme et datasæt osv.
Forsimplet sagt: Et objekt er en eller anden lagret information, mens en funktion er noget, som kan bearbejde eller gøre noget ved informationen i et objekt.
Objekter At arbejde med R involverer kontinuerligt at definere objekter.</description></item><item><title>R Sproget: Funktioner</title><link>/intro-til-r-1/r-sproget-_funktioner/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/r-sproget-_funktioner/</guid><description>Funktioner Funktioner er kommandoer brugt til at transformere objektet på en måde og give et output.
Det, som man sætter i funktionen, kaldes et &amp;ldquo;argument&amp;rdquo; eller &amp;ldquo;input&amp;rdquo;. Antallet af argumenter varierer mellem funktioner.
Funktioner har alle den samme opbygning: funktionsnavn(arg1, arg2, arg3). (funktionsnavn med argumenterne i parentes adskilt med kommaer).
Nogle argumenter er krævet, mens andre er valgfrie.
Eksempler på funktioner Gør tekst til blokbogstaver:
name &amp;lt;- &amp;#39;kilmister&amp;#39; toupper(name) 'KILMISTER' Erstat bogstaver i tekst:</description></item><item><title>Tabeldata i R</title><link>/intro-til-r-1/tabeldata-r/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/tabeldata-r/</guid><description>Indlæsning af data med readr (tidyverse) readr er en pakke til at indlæse forskellige datafiler i R.
R har også basisfunktioner til dette, men readr er mere effektiv.
readr er del af pakkesamlingen tidyverse: https://www.tidyverse.org/
I koden herunder indlæser vi data ind fra en csv-fil og gemmer i objektet ess18:
library(readr) ess18 &amp;lt;- read_csv(&amp;#34;https://github.com/RolfLund/4semesterR/raw/master/teaching-materials/r-intro/datasets/ESS2018DK_subset.csv&amp;#34;) Indlæsning med peg og klik Data kan også indlæses med peg-og-klik under &amp;ldquo;File&amp;rdquo;-&amp;gt;&amp;ldquo;Import dataset&amp;rdquo;. Her hjælper RStudio med importen af data:</description></item><item><title>Enkeltvariable (vectors)</title><link>/intro-til-r-1/enkeltvariable/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/enkeltvariable/</guid><description>Data frames og &amp;ldquo;vectors&amp;rdquo; Data frames består af rækker og kolonner. R forventer typisk at rækkerne indeholder &amp;ldquo;observationer&amp;rdquo; (fx personer), mens kolonner indeholder variable (information omkring observationerne).
R behandler en enkelt kolonne/variabel som en &amp;ldquo;vector&amp;rdquo;. En &amp;ldquo;vector&amp;rdquo; er en samling af værdier af den samme class (fx tal eller tekster).
Man udpeger en enkelt kolonne i en data frame med $ (en &amp;ldquo;vector&amp;rdquo;).
head(ess18$yrbrn) # første seks værdier i yrbrn .</description></item><item><title>Missing-værdier</title><link>/intro-til-r-1/missingv%C3%A6rdier/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/missingv%C3%A6rdier/</guid><description>Missing-værdier Data vil ofte indeholde missing-værdier. Missing-værdier angiver ikke-gyldige værdier; fx et manglende svar, ugyldigt svar, information der ikke kunne skaffes eller lignende.
Missing-værdier bruges til at give en værdi uden at give en værdi (cellerne skal indeholde noget). Missing-værdier angives som NA i R.
BEMÆRK: Det er ikke givet at missing-værdier er kodet som missing på forhånd i et datasæt. Hvordan missing-værdier kodes varierer mellem programmer. Derfor bruger man ofte specifikke talværdier (fx 777777 eller 888888) til at indikere missing-værdier.</description></item><item><title>Datahåndtering i R: Subsetting</title><link>/intro-til-r-1/subsetting/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/subsetting/</guid><description>Datahåndtering i R Når man arbejder med data, er man næste altid nødt til at foretage visse ændringer i data, før at de er egnet til analyse. Dette kaldes &amp;ldquo;datahåndtering&amp;rdquo;.
Datahåndtering inkluderer blandt andet:
Udvælge specifikke observationer og variable (kaldes også subsetting) Danne nye variables Rekode værdier R understøtter datahåndtering med &amp;ldquo;basis&amp;rdquo;-kommandoer, men funktionerne tilgængelige gennem tidyverse (https://www.tidyverse.org/) er langt mere intuitive.
Subset data med dplyr dplyr indeholder blandt andet funktionerne filter og select, som kan bruges til at subsette data.</description></item><item><title>Rekodning og nye variable</title><link>/intro-til-r-1/rekodning/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/rekodning/</guid><description>Rekodning samt at danne nye variable At lave nye variable og (simple) rekodninger er typisk gjort på samme måde. Den eneste forskel er blot, om ændringerne skrives til ny variabel, eller om ændringerne overskriver en eksisterende variabel (rekodning).
(I dag ser vi kun på rekodning som &amp;ldquo;omregninger&amp;rdquo; af eksisterende variable. Næste gang ser vi på rekodning af kategorier).
Rekodning samt at danne nye variable med dplyr Funktionen mutate() i dplyr bruges til at rekode samt til at danne nye variable:</description></item><item><title>Gem dit arbejde</title><link>/intro-til-r-1/gem/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/gem/</guid><description>Gem dit arbejde Det vigtigste at gemme, er at gemme sit R script.
Brug gem-ikonet til at gemme dit script.</description></item><item><title>Øvelser til undervisningsgangen</title><link>/intro-til-r-1/%C3%B8velser/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</pubDate><guid>/intro-til-r-1/%C3%B8velser/</guid><description>ØVELSE 1: OBJEKTER OG FUNKTIONER Dan følgende objekter:
name1: &amp;quot;araya&amp;quot; name2: &amp;quot;townsend&amp;quot; year1: 1961 (uden citationstegn) year2: &amp;quot;1972&amp;quot; (med citationstegn) Forsøg at udregn alderen for year1 og year2 (nuværende år - year-objekt).
Brug funktionen toupper() til at ændre name1 til blokbogstaver.
ØVELSE 2: DESKRIPTIVE MÅL Brug forskellige funktioner til at udregne følgende:
Middelværdien (mean()) for tid brugt på internettet om dagen (netustm) Den højeste værdi (max()) for tid brugt på internettet om dagen (netustm) Medianen (median()) for brutto månedsløn (grspnum) BEMÆRK!</description></item></channel></rss>