<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Basisfunktionerne i R on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</title><link>/pakker-og-rstudio/</link><description>Recent content in Basisfunktionerne i R on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>da</language><lastBuildDate>Mon, 20 Dec 2021 08:08:52 +0100</lastBuildDate><atom:link href="/pakker-og-rstudio/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Visuel beskrivelse af RStudio 1</title><link>/pakker-og-rstudio/visuelr1/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/visuelr1/</guid><description>Visuel beskrivelse af RStudio 1 Efter i har installeret RStudio kan i åbne RStudio ved at finde ikonet på skrivebordet eller søge efter det på computeren. Bemærk, at i skal åbne RStudio og IKKE R. Det første vindue i møder ser sådan her ud (bemærk at jeres version er anderledes end nedenstående):
Som RStudio åbner er der sædvanligvis 3 vinduer - men når vi arbejder er der konsekvent 4 vinduer vi interagerer med.</description></item><item><title>Visuel beskrivelse af RStudio 2</title><link>/pakker-og-rstudio/visuelr2/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/visuelr2/</guid><description>Visuel beskrivelse af RStudio 2 Måden vi interagerer med RStudio på er via scripts. I kan åbne et nyt script ved at gå i menuen &amp;ldquo;File&amp;rdquo;, trykke på &amp;ldquo;New File&amp;rdquo; og vælge &amp;ldquo;New R script&amp;rdquo;. Når i trykker på dette åbner RStudio et 4. vindue der ser sådan ud:
&amp;ldquo;Source&amp;rdquo; er en måde at skrive, at det er her RStudio læser kode fra, som den efterfølgende skriver output til i konsollen nedenfor.</description></item><item><title>Pakker</title><link>/pakker-og-rstudio/pakker/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 19:08:52 +0100</pubDate><guid>/pakker-og-rstudio/pakker/</guid><description>Hvad er pakker? R er anderledes end de programmer i normalt bruger på jeres computer. Når i åbner Word, Excel, Chrome, Firefox eller måske Sims, så er antagelsen at &amp;ldquo;hele&amp;rdquo; programmet er der per automatik. Vi behøver ikke nødvendigvis installere ekstra ting for, at det virker som det skal. Nogle gange henter vi et tilføjelsesprogram som f.eks. add-blocker eller en mod til et spil der gør oplevelsen en lille smule bedre, men for det meste er grundessensen af programmet der ved installation.</description></item></channel></rss>