<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Visualisering i R (med ggplot2) on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</title><link>/visualisering/</link><description>Recent content in Visualisering i R (med ggplot2) on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</description><generator>Hugo</generator><language>da</language><atom:link href="/visualisering/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Hvad er ggplot2?</title><link>/visualisering/hvad/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/visualisering/hvad/</guid><description>Pakken ggplot2 er en del af tidyverse og bruges til at lave visualiseringer af data. Funktionerne i ggplot2 gør det muligt at tilpasse nærmest alt, og understøtter mange typer af visualisering.
Herunder ses et eksempel på, hvordan man danner et punktdiagram (scatterplot) i ggplot2:
library(ggplot2) ess18_filt &amp;lt;- ess18 |&amp;gt; # Filtrering af data for at undgå ekstreme værdier filter(grspnum &amp;lt; 200000) # Dan scatterplot ggplot(data = ess18_filt, aes(x = yrbrn, y = grspnum)) + geom_point() Overordnet set fungerer ggplot ved, at man først angiver, hvad der skal visualiseres (data og “aesthetics”), hvorefter man angiver, hvordan det skal visualiseres (“geom”).</description></item><item><title>Andre plots/geoms (histogram og boxplot)</title><link>/visualisering/andre/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/visualisering/andre/</guid><description>Fordi data, som skal visualiseres (data, aesthetics), specificeres inden typen af visualiering (geom), kan man nemt udskifte denne:
# histogram over månedlig ggplot(data = ess18_filt, aes(x = grspnum)) + geom_histogram() # boxplot of monthly income - only geom is changed ggplot(data = ess18_filt, aes(x = grspnum)) + geom_boxplot() Bemærk at første linje af kodestykkerne til at lave de to plots er identiske. Det eneste, som skiftes ud, er geom-funktionen.</description></item><item><title>Undersøg lineær sammenhæng</title><link>/visualisering/unders%C3%B8g/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/visualisering/unders%C3%B8g/</guid><description>Ved at kombinere et scatterplot med et plot, der fitter en linje til at passe på data (geom_smooth) kan man visuelt inspicere den umiddelbare sammenhæng mellem to variable.
geom_smooth har et method argument, hvor man angiver, hvordan linjen skal fittes. method = &amp;quot;lm&amp;quot; fitter den bedste rette linje mellem x og y:
ggplot(data = ess18_filt, aes(x = yrbrn, y = grspnum)) + geom_point() + geom_smooth(method = &amp;#34;lm&amp;#34;) Som standard fittes linjen med et 95% konfidensinterval for linjen.</description></item><item><title>Tilpasning af ggplot</title><link>/visualisering/tilpasning/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/visualisering/tilpasning/</guid><description>Et ggplot kan tilpasses på mange forskellige måder. Her gennemgås nogen af de mere simple ændringer og tilføjelser.
Mærkater Man kan sætte mærkater (for akser, tegnforklaring osv.) med funktionen labs. labs har argumenter, der tilsvarer de forskellige aesthetics. Man sætter derfor mærkat for et aesthetic, ved at referere til dette i funktionen:
ggplot(data = ess18_filt, mapping = aes(x = eduyrs, y = grspnum, colour = gndr, size = netustm)) + geom_point() + labs(x = &amp;#39;Years of education&amp;#39;, y = &amp;#39;Usually monthly gross pay&amp;#39;, colour = &amp;#39;Gender&amp;#39;, size = &amp;#39;Time spent on internet per day&amp;#39;) Titel Man kan tilføje en titel med enten ggtitle() eller med labs().</description></item></channel></rss>