<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Datahåndtering i R on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</title><link>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/</link><description>Recent content in Datahåndtering i R on 4. Semester - Introduktion til kvantitativ metode</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>da</language><atom:link href="/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Udvælg rækker (filter)</title><link>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/filter/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/filter/</guid><description>Udvælg rækker med filter filter funktionen tager mindst to input: et datasæt (en dataframe) og et kriterie.
library(dplyr) ess18_male &amp;lt;- filter(ess18, gndr == &amp;#39;Male&amp;#39;) # Subset kun med mænd head(ess18_male) A tibble: 6 × 17 idnonetustmppltrstvoteprtvtddkhealthlvpntyrtygrtrgndryrbrnedlvddkeduyrswkhctwkhtotgrspnumfrlgrspinwtm &amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt; 5816 907YesSF Socialistisk Folkeparti - Socialist People's PartyGood 199460 Male1974Mellemlang videregående uddannelse af 3-4 års varighed. Professionsbachelorer,353737370003500061 78873608YesSocialdemokratiet - The Social democrats Fair 198355 Male1958Lang videregående uddannelse.</description></item><item><title>Vælg kolonner/variable (select)</title><link>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/select/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/select/</guid><description>Vælg kolonner/variable med select select tager mindst to input: et datasæt (en dataframe) og en eller flere variable fra det datasæt, som kan beholdes/gemmes i et nyt datasæt.
Datasættet er altid første input, hvorefter variable listes i den rækkefølge, som man gerne vil have dem, adskilt med mellemrum.
ess18_male_subset &amp;lt;- select(ess18_male, idno, gndr, yrbrn, edlvddk) # Udvælg specifikke variable head(ess18_male_subset) A tibble: 6 × 4 idnogndryrbrnedlvddk &amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt;&amp;lt;dbl&amp;gt;&amp;lt;chr&amp;gt; 5816Male1974Mellemlang videregående uddannelse af 3-4 års varighed.</description></item><item><title>Håndtering af missingværdier</title><link>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/missing/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/missing/</guid><description>Håndtering af missingværdier Missingværdier er som bekendt angivet med NA i R.
Som vist ved beregning af deskriptive mål (middelværdi, standardafvigelse osv.), så kan R ikke lave beregninger på missingværdier. Ved nogle beregninger frasorterer R missingværdierne automatisk inden beregning, men andre gange skal man selv specificerer, hvad der skal ske med missingværdierne.
Man har derfor typisk brug for at kunne identificere hvilke værdier i datasættet, der er missing. NA er dog en speciel værdi, så den kan ikke bruges i et filter lig andre værdier.</description></item><item><title>Rekodning og nye variable (mutate)</title><link>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/rekodning/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/rekodning/</guid><description>Rekodning og nye variable (mutate) At lave nye variable og (simple) rekodninger er typisk gjort på samme måde. Den eneste forskel er blot, om ændringerne skrives til ny variabel, eller om ændringerne overskriver en eksisterende variabel (rekodning).
I denne sektion ser vi kun på rekodning som &amp;ldquo;omregninger&amp;rdquo; af eksisterende variable. For at se rekodning af kategorier, så se under materialet til &amp;ldquo;Intro til R II&amp;rdquo;.
Rekodning samt at danne nye variable med dplyr Funktionen mutate() i dplyr bruges til at rekode samt til at danne nye variable.</description></item><item><title>"Classes" i R (ændring af variabeltype)</title><link>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/classes/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/classes/</guid><description>&amp;ldquo;Classes&amp;rdquo; i R (ændring af variabeltype) Som nævnt tidligere, adskiller R mellem objekter via deres &amp;ldquo;class&amp;rdquo;.
Funktionen class() bruges til at tjekke hvilken &amp;ldquo;class&amp;rdquo; objektet har:
name = &amp;#34;keenan&amp;#34; year = 1964 class(name) &amp;lsquo;character&amp;rsquo;
class(year) &amp;rsquo;numeric'
Enkelte variable(/&amp;ldquo;vectors&amp;rdquo;) kan kun indeholde værdier med samme class. Funktionen class() virker derfor også på variable.
Variablen tygrtr (i hvilken alder er man for ung til at gå på pension) ligner en variabel, der bør indeholde numeriske værdier (en alder).</description></item><item><title>Kombinér datahåndteringsfunktioner med pipe (%>%)</title><link>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/pipe/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/intro-til-r-1/datah%C3%A5ndtering/pipe/</guid><description>Kombinér datahåndteringsfunktioner med pipe (%&amp;gt;%) Det bliver hurtigt omstændeligt at foretage flere datahåndteringsoperationer, hvis man skal specificere navnet på datasættet hver gang. Dette kan forsimples ved brug af &amp;ldquo;pipe&amp;rdquo;-operatoren (%&amp;gt;%).
&amp;ldquo;pipe&amp;rdquo;-operatoren er en del af tidyverse og er derfor kompatibel med næsten alle funktioner fra de tidyverse pakkerne.
Et &amp;ldquo;pipe&amp;rdquo; fungerer kort sagt ved at tage outputtet på en kodelinje videre til kodelinjen under, og bruge dette output som input i funktionen på den nye linje.</description></item></channel></rss>